<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>history on 自由庄园</title>
    <link>https://ramsayleung.github.io/zh/tags/history/</link>
    <description>Recent content in history on 自由庄园</description>
    <image>
      <title>自由庄园</title>
      <url>https://ramsayleung.github.io/%3Clink%20or%20path%20of%20image%20for%20opengraph,%20twitter-cards%3E</url>
      <link>https://ramsayleung.github.io/%3Clink%20or%20path%20of%20image%20for%20opengraph,%20twitter-cards%3E</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- 0.120.4</generator>
    <language>zh</language>
    <copyright>See this site&amp;rsquo;s source code here, licensed under GPLv3 ·</copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 09 Jan 2025 19:22:04 -0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://ramsayleung.github.io/zh/tags/history/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>闲话罗马：国王是选举出来的</title>
      <link>https://ramsayleung.github.io/zh/post/2023/%E5%9B%BD%E7%8E%8B%E6%98%AF%E9%80%89%E4%B8%BE%E5%87%BA%E6%9D%A5%E7%9A%84/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Jul 2023 21:38:00 -0700</pubDate>
      <guid>https://ramsayleung.github.io/zh/post/2023/%E5%9B%BD%E7%8E%8B%E6%98%AF%E9%80%89%E4%B8%BE%E5%87%BA%E6%9D%A5%E7%9A%84/</guid>
      <description>1 引子 年少的时候，很喜欢看历史书，倒不是因为「以史为鉴，可以明得失」发人深省的思考，单纯是因为手头没有太多打发时间的活动（那时还没有太多的电</description>
      <content:encoded><![CDATA[<h2 id="引子"><span class="section-num">1</span> 引子</h2>
<p>年少的时候，很喜欢看历史书，倒不是因为「以史为鉴，可以明得失」发人深省的思考，单纯是因为手头没有太多打发时间的活动（那时还没有太多的电脑游戏和视频），而少年人最多的就是时间。 <br/></p>
<p>历史书里面有光怪陆离，跌宕起伏的故事，那时的我自然很容易被吸引进去。 <br/></p>
<p>上中学的时候，特别喜欢看三国，喜欢武将决斗，谋士运筹的故事。 <br/></p>
<p>再后来，随着网络小说的兴起，兼之三国的历史已经烂熟于心，没有太多的新意，就开始看各种的架空，穿越三国的网络小说。 <br/></p>
<p>比如：《重生三国之xx》，《xx三国》等等，后来又因为《明朝那些事儿》的爆红，开始看明史。 <br/></p>
<p>工作之后，出于历史的兴趣，就开始摆脱通史类的故事书，阅读一些偏学术类的历史著作。 <br/></p>
<p>只是在截止到这个时候，阅读的都是中国历朝历代的历史，毕竟外国人的历史有什么好读的，地名和人名这么难记。 <br/></p>
<p>大概在三年多前，阅读一本英语学习书籍(《Word Power Made Easy》，这也是本神书，后面我一定要好好聊聊)的时候， <br/></p>
<p>该书中提到，古希腊和古罗马是现代欧美文明的精神来源，相关的传统，法律或者是宗教， <br/>
都可以从这两个古代文明找到参照物，约70%的英语单词就是衍生自古希腊语或者罗马人用的拉丁语。 <br/></p>
<p>何况古罗马历经共和国及帝国时代，历经1300年不倒。 <br/></p>
<p>对比之下，中国的朝代大多是三百年，为什么古罗马就能走出这样的历史周期律，延续千年呢？ <br/></p>
<p>巅峰时期，甚至将地中海变成罗马人「自己的内海」，成为一个横跨欧亚非的帝国。 <br/></p>
<p>想必自有其独到之处。 <br/></p>
<p>吃了那么久的中国菜，去尝试下西餐也不错嘛，说不定还能吃出新意呢。 <br/></p>
<h2 id="罗马建国"><span class="section-num">2</span> 罗马建国</h2>
<p>公元前八世纪，传说罗马第一任国王罗穆路斯和双胞胎弟弟瑞摩斯出生后即被装到一个桶里，和唐僧一样，被投到河里遗弃。 <br/></p>
<p>木桶顺流而下，婴儿在桶里大声哭闹，引来了附近正在徘徊的一匹母狼。 <br/></p>
<p>这匹母狼没有把这两个婴儿当作午餐，反而将乳头塞进了两个婴儿的嘴里，把他们从死亡线上拉了回来。 <br/></p>
<p>婴儿由母狼抚养长大的故事显然过于玄幻，所以母狼在喂抱两个幼儿之后就离开了，是一个羊倌发现他们并把他们带回家了。 <br/></p>
<p>所以在罗马，都有各种各样母狼喂养罗穆路斯和瑞摩斯的塑像： <br/></p>
<p><figure>
    <img loading="lazy" src="/ox-hugo/Capitoline_she-wolf_Musei_Capitolini_MC1181.jpg"/> 
</figure>
 <br/></p>
<p>甚至意甲球队罗马（就是现在穆里尼奥执教的那支球队）的队徽也是母狼喂养罗穆路斯和瑞摩斯图: <br/></p>
<p><figure>
    <img loading="lazy" src="/ox-hugo/AS_Roma_logo.png"/> 
</figure>
 <br/></p>
<p>在罗穆路斯18岁的时候，他和3000名追随他的拉丁人，以他自己的名字(Romulus)，在台伯河下游平原的七座小山丘上建立了罗马国（Roma，或者叫罗马城）： <br/></p>
<p><figure>
    <img loading="lazy" src="/ox-hugo/300px-Die_sieben_H%c3%bcgel_Roms.png"/> 
</figure>
 <br/></p>
<p>为什么3000人就能建国？，这个没有什么硬性标准的嘛，只要实力够，自然可以自封为王。 <br/></p>
<p>所以也难怪曹操会说，设使天下无有孤，不知当有几人称王，几人称帝（串台了） <br/></p>
<h2 id="国政"><span class="section-num">3</span> 国政</h2>
<p>罗穆路斯建国之后，作为开国之王，却没有独揽大权，他把国政分成三个机构，分别是国王，元老院和市民大会。 <br/></p>
<p>国王作为宗教祭祀，军事和政治的最高领导人，由市民大会投票选举产生。 <br/></p>
<p>罗穆路斯认为，如果没有市民大会选举，自封的王不具有执政基础。 <br/></p>
<p>（只能说东西方的执政想法真的不一样，尧舜禹禅让，都被儒家夸了两千年。而罗马的权力竟然不是世袭的） <br/></p>
<p>罗穆路斯召集100位部族长老，设立元老院，他们的职责是为国王提忠告和建议，所以不需要通过市民大会的选举。 <br/></p>
<p>元老院的拉丁语是：Senātus，也是众多英语单词的词根，比如年长者(senior), 或者美国的参议院(senate), 都是元老院的衍生词。 <br/></p>
<p>市民大会由全体罗马市民组成，它的任务是选出以国王为首的各级政府官员。 <br/></p>
<p>（政府官员究竟不是国王或者上级官员指派的，无知的我又吃了一惊。） <br/></p>
<p>市民大会没有制定政策的权力，但是对国王听取元老院的建议后制定出来的政策有赞成或反对的表决权。 <br/></p>
<p>此外，在对外关系上，是战是和，也必须征得他们的同意才可实施。 <br/></p>
<p>当时的罗马国规模还不大，所以还能由全体罗马市民组成市民大会，不知道市民人数多了之后，市民大会又会如何发展呢？ <br/></p>
<h2 id="总结"><span class="section-num">4</span> 总结</h2>
<p>原来十八世纪法国启蒙思想家孟德斯鸠的三权分立理念，在公元前八世纪的罗马城就能找到雏形。 <br/></p>
<p>这顿西餐，看来是越来越有趣了。 <br/></p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>黑客列传：强得抠脚的教主RMS</title>
      <link>https://ramsayleung.github.io/zh/post/2023/%E5%BC%BA%E5%BE%97%E6%8A%A0%E8%84%9A%E7%9A%84%E6%95%99%E4%B8%BBrms/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Jul 2023 22:58:00 -0700</pubDate>
      <guid>https://ramsayleung.github.io/zh/post/2023/%E5%BC%BA%E5%BE%97%E6%8A%A0%E8%84%9A%E7%9A%84%E6%95%99%E4%B8%BBrms/</guid>
      <description>1 前言 前段时间流行一种关于程序员效率的说法，叫「10x程序员」，即一个好的程序员的工作效率是普通程序员的10倍。 但是，在编程界，有这么一群人</description>
      <content:encoded><![CDATA[<h2 id="前言"><span class="section-num">1</span> 前言</h2>
<p>前段时间流行一种关于程序员效率的说法，叫「10x程序员」，即一个好的程序员的工作效率是普通程序员的10倍。 <br/></p>
<p>但是，在编程界，有这么一群人，他们的工作效率，可以说是百倍，甚至千倍于普通程序员； <br/></p>
<p>更令人叹服的是，他们创造了普通程序员即使百倍努力也无法写出的作品。 <br/></p>
<p>使用「程序员」这个职业来称呼他们，未免流于平凡，无法展现出他们竖立起的丰碑；而使用「计算机科学家」，又未免过于学术，不接地气； <br/></p>
<p>那么，就回到最初，用「黑客(hacker)」这个称谓来称呼他们吧。 <br/></p>
<h2 id="关于黑客"><span class="section-num">2</span> 关于黑客</h2>
<p>可能大家对「黑客 (hacker)」的印象多来自于电影，比如《黑客帝国》，就是那种在电脑面前，使用各种看不懂的工具入侵别人电脑的人。 <br/></p>
<p>但是这种看法大多是对于「黑客」的误解，称之为「骇客(cracker)」可能更加合适，即恶意入侵他人电脑的人。 <br/></p>
<p><code>hacker</code> 一词又是从 <code>hacking</code> 衍生而来的，将 <code>hacking</code> 翻译成成中文网络语中的「整，搞，开干」可能会更贴切，  而最初的「黑客」指的就是一群富有创造力和兴趣的爱好者，只是比较具有代表性的是在计算机领域。 <br/></p>
<p>国外有个很有名的科技相关的聚合网站，叫做「Hacker News」, 其中的「Hacker」, 也是沿用黑客最初的含义。 <br/></p>
<p>既然提到黑客，那么有一个无法绕过去的人物，那就是今天的主角，黑客文化的领军人物：Richard Stallman <br/></p>
<p><figure>
    <img loading="lazy" src="/ox-hugo/rms_avatar.jpg"/> 
</figure>
 <br/></p>
<h2 id="unix"><span class="section-num">3</span> UNIX</h2>
<h3 id="分时系统"><span class="section-num">3.1</span> 分时系统</h3>
<p>相信今天的我们，对操作系统这个概念不会陌生，在电脑上有 Windows 10, Windows 11, Windows 7 或者苹果的 MacOS操作系统，在手机上有 Android 和 IOS操作系统。 <br/></p>
<p>所谓的操作系统，即是一套管理硬件，发挥硬件性能的软件，避免应用程序直接和硬件打交道，省去普通程序员大量的开发成本和心智。 <br/></p>
<p>与今天直接在手机操作系统上，一边聊微信，一边放音乐不同，远古时候(二十世纪六十年代)的操作系统只支持批处理模式： <br/></p>
<p>即用户同时提交多个任务，任务1运行完才能运行任务2，相当于你只能把音乐听完，然后关掉音乐软件，然后才能打开微信，发送聊天消息。 <br/>
（请忽略远古时代还没有微信这个问题） <br/></p>
<p>你可能会想，这也太挫了吧。 <br/></p>
<p>没错，当时的计算机科学家也这么认为的。 <br/></p>
<p>因此1964年，通用电气和麻省理工大学就打算合作开发一个多任务操作系统，支持多个用户，运行多个任务，名为 <code>MULTICS</code> <br/></p>
<p>后来，AT&amp;T公司的贝尔实验室也加入到这个操作系统的研发中，但是项目目标过于庞大，特性太多，性能又很低, AT&amp;T见项目前景不妙，就把资源都撤了，退出了这个项目。 <br/></p>
<h3 id="玩游戏玩出来的unix"><span class="section-num">3.2</span> 玩游戏玩出来的UNIX</h3>
<p>贝尔实验室的一位工程师，名叫Ken Thompson, 刚加入 MULTICS 项目不久，公司就准备退出了，但是通用公司为了项目而准备的机器 GE-645 就还保留在贝尔实验室，Ken 就打算用这些机器写个太空旅行的游戏。 <br/></p>
<p><figure>
    <img loading="lazy" src="/ox-hugo/ge-645.jpg"/> 
</figure>
 <br/></p>
<p>然而，Ken 写出来的游戏跑得很慢，每次运行还要75美刀，更难受的是，GE-645 这批机器，不久后就被搬回去通用公司了。 <br/></p>
<p>所以Ken 只好在实验室角落找了几台没人用的PDP-7, 在同事 Dennis Ritchie 的帮助下，再重写了一次游戏。 <br/></p>
<p><figure>
    <img loading="lazy" src="/ox-hugo/pdp-7.jpeg"/> 
</figure>
  <br/></p>
<p>这次的游戏开发经历，加上之前的 MULTICS 项目经验，让Ken 开始研究如何使用 PDP-7 开发一个分时多任务操作系统。 <br/></p>
<p>然后他花费了一年的时间，和 Dennis 一起，在PDP-7上开发了一个分时多任务系统，名为UnICS，这就是第一版的 UNIX。 <br/></p>
<p>因为PDP-7的性能不佳，最多支持两个用户, Ken 和 Dennis 又把第一版的 UNIX迁移到 PDP-11上，为了方便迁移，还顺便发明了一门编程语言，名为 C语言，并将UnICS 改名为 UNIX. <br/></p>
<p>(这两位也是神) <br/></p>
<p>影响后世无数操作系统的 UNIX 操作系统就此诞生，并迅速风靡各大研究机构，政府机关，企业与大学，成为70-80年代，操作系统事实上的标准 <br/></p>
<h3 id="商业版本与闭源"><span class="section-num">3.3</span> 商业版本与闭源</h3>
<p>原来的软件只是买硬件时的赠品，到七十年代未，人们开始发现，原来软件也可以卖钱，很快，制作与销售商业软件成为一门热门生意。 <br/></p>
<p>最开始的UNIX 版本是开放源代码供使用者的，也就是使用者不但可以安装 UNIX 系统，还可以阅读，并修改UNIX 系统的源代码。 <br/></p>
<p>但是贝尔实验室的母公司 AT&amp;T毕竟是商业公司，把自己的源代码授权出去，后面还怎么赚钱呢？ <br/></p>
<p>所以在20世纪80年代相继发布的UNIX 商业版本，只发行二进制，不再包含源代码。 <br/></p>
<p>对于黑客来说，就是你能看到这个操作系统是怎么跑的，但是你再也无法知道他是怎么实现的了。 <br/></p>
<h2 id="rms"><span class="section-num">4</span> RMS</h2>
<p>Richard Matthew Stallman, 1953年出生于纽约的一个犹太家庭, 1974年毕业于哈佛大学，1975年在 MIT 攻读博士，后来退学在 MIT AI 实验室写代码。 <br/></p>
<p>他的名字首字母为 RMS, 早期在黑客社区混的时候，以 RMS为用户名，所以大家都叫他 RMS(后面就以RMS来称呼他了). <br/></p>
<p>当时的「黑客文化」崇尚开放，分享与交流，认为分享才能促进社会进步，在这样的文化熏陶下，RMS 自然对闭源软件痛恨不已。 <br/></p>
<p>1980年，还在 MIT AI 实验室工作的时候，因为激光打印机和大部分工作人员都不在同一层楼，总是跑上跑下去查看打印结果和进度就很麻烦。 <br/></p>
<p>RMS 就给实验室的激光打印机写了一个程序： <br/></p>
<p>可以在打印任务完成时，发消息通知用户；或者当打印任务卡住的时候，也发消息通知用户； <br/></p>
<p>然而，因为最新版本的打印机源码不再开放，RMS写的程序就无法再适配，让他相当恼火。 <br/></p>
<p>以小见大，整个软件行业都在发生变化，甚至连UNIX 这样的基石软件都开始不再开放源代码授权，RMS感觉，他要站出来做些什么了。 <br/></p>
<h2 id="gnu"><span class="section-num">5</span> GNU</h2>
<h3 id="荜路蓝缕"><span class="section-num">5.1</span> 荜路蓝缕</h3>
<p>在1983年, RMS 宣布了GNU 操作系统计划，计划开发出一个兼容 Unix的源码开放的操作系统，让 Unix用户可以无缝切换到 GNU 操作系统上. <br/></p>
<p>GNU 就是 &ldquo;GNU is Not Unix&quot;的缩写(那开头的GNU又是什么意思呢? 按照程序员的行话来说，这个叫递归) <br/></p>
<p>经过十多年的发展，Unix 已经成为操作系统事实上的标准，重新开发一个新的操作系统几近天方夜谭。 <br/></p>
<p>想象一下，有人跟你说要开发一个 Android 操作系统，用来替换掉 Google 的Android 系统，这工作量和难度可想而知，这就是现实中的想要移山的愚公，大战风车的堂吉诃德。 <br/></p>
<p>但是 RMS 并未被眼前的困难所吓退，而是一步一步，从0开始构建他心中的类Unix操作系统. <br/></p>
<p>1984年, RMS 开发并发布GNU Emacs 这个著名的文本编辑器, 方便程序员进行代码开发; <br/></p>
<p><figure>
    <img loading="lazy" src="/ox-hugo/gnu_emacs.png"/> 
</figure>
 <br/></p>
<p>1986年, RMS 开发并发布GNU Debugger(gdb) 调试器, 方便程序员来调试程序; Emacs + gdb 就是他那个时代的IDE <br/></p>
<p><figure>
    <img loading="lazy" src="/ox-hugo/gdb_screenshot.png"/> 
</figure>
 <br/></p>
<p>1987年, RMS 开发并发布GNU Compiler Collection(gcc) 编译器套件; 所谓的编译器，即将人写的代码，转换成机器可以运行的二进制代码。 <br/></p>
<p><figure>
    <img loading="lazy" src="/ox-hugo/gcc_logo.svg"/> 
</figure>
 <br/></p>
<p>开发出一个这样的软件就足以在计算机史上留名，RMS 在这3年间，还一口气开发出了3个，这样的技术水平和生产效率，只能让人叹服，影响力堪比盗火的普罗米修斯。 <br/></p>
<p>何况这些软件至今仍在迭代，被无数程序员所依赖，所使用。 <br/></p>
<p>比如微信的所有后台代码，都是使用GCC 编译出来的，也就是你现在也在间接使用着 RMS 当初编写的软件。 <br/></p>
<p>近40年过去了，市面上被广泛使用的C/C++编译器就只有三个: 微软家的 MSVC, 苹果支持开发的 Clang, 还有GNU 项目的 GCC. <br/></p>
<p>除此之外，GNU 项目还开发了许多的基础设施，如GNU make, GNU grep, bash，以及志在替换掉 PS的 GIMP 等等. <br/></p>
<p>除了基础设施外，GNU项目还希望类似通过美国宪法保证言论自由一样，通过法律和版权，确保软件开放源代码。 <br/></p>
<p>因此, 在1989年, RMS 发布了 GNU General Public License(GPL)授权, 主要内容是: 用户可以自由使用，复制，修改GPL软件, 派生的软件也必须使用GPL, 不能转换成闭源软件. <br/></p>
<p>从法律层面保证了GPL软件不会被有心人直接拿去闭源赚钱。 <br/></p>
<p>此外, RMS 还将自由软件发展成社会运动，将软件开发这个程序员小圈子的活动，成为扩展到整个社会的思想运动。 <br/></p>
<p>在人类没有进化到「无私」的精神境界前（可能永远都达不到），通过GPL法律条款来保证「自由」的权利， <br/>
不得不说是一种创举，从而让世界上每个人都有机会享受到软件发展所带来的好处。 <br/></p>
<h3 id="开花结果"><span class="section-num">5.2</span> 开花结果</h3>
<p>时间来到90年代, 经过近10年的耕耘, 在基础组件和配套设施相继完善之后，GNU 项目终于来到最关键的节点，开发出可以替换Unix 系统的内核(kernel). <br/></p>
<p>如果电脑硬件来比喻操作系统的话，就是内存，硬盘，主板，显示器，电源全部都就绪，就差最后的CPU, 画龙最后的点睛. <br/></p>
<p>但是GNU 的内核 Hurd 却迟迟未能发布, 而天下可谓苦闭源 Unix 久矣。 <br/></p>
<p>在1991年, 一个叫Linus的芬兰学生在社区上发布了他自己的业余项目：一个类Unix 的操作系统内核。 <br/></p>
<p>他把GNU 项目的相关组件(bash和gcc)移植到这个系统，也能正常运行起来了, 这个系统就是Linux(完整的名称应该是 GNU/Linux) <br/></p>
<p>自此, GNU 项目的最后一块拼图完整了, 十年磨一剑, GNU的基础组件加 Linus 的Linux内核, 一个志在替换 Unix 的操作系统终于完成了, 这就是 GNU/Linux. <br/></p>
<p>苦Unix久矣的社区的开发者云集而来，为 GNU/Linux 添砖加瓦, 让GNU/Linux 成为今天的参天大树(连微软家的服务器也在运行 Linux) <br/></p>
<p>&mdash; <br/></p>
<p>只见新人笑，哪闻旧人哭. <br/></p>
<p>有点离谱的是, GNU Hurd 已经开发超过30年了，还没有发布1.0(稳定可用版本). <br/></p>
<p>更离谱的是，最近还有更新: <br/></p>
<p>2023年6月份，还发布了2023年 <a href="https://lists.gnu.org/archive/html/bug-hurd/2023-06/msg00038.html">版本更新</a>: <br/></p>
<p><figure>
    <img loading="lazy" src="/ox-hugo/gnu_hurd_2023_release.png"/> 
</figure>
 <br/></p>
<h2 id="轶事"><span class="section-num">6</span> 轶事</h2>
<h3 id="教主"><span class="section-num">6.1</span> 教主</h3>
<p>为什么称RMS 为教主呢？ <br/></p>
<p>因为RMS 创建了 Emacs 这个神的编辑器，自其诞生以来，与编辑器之神 Vi/Vim 的圣战就从未停息。 <br/></p>
<p>使用Emacs 的程序员与使用Vi/Vim 的程序员，一直在争论，究竟哪个才是更好的编辑器？ <br/></p>
<p>既然 RMS 是Emacs 的创始人，自然被使用 Emacs的人尊称为「教主」。 <br/></p>
<p>而这场争论已经持续近四十年，依旧没有分出胜负。 <br/></p>
<p>像 Google 这样浓眉大眼的家伙，还在不时地给这场战争拱火: <br/></p>
<p><figure>
    <img loading="lazy" src="/ox-hugo/google_emacs.png"/> 
</figure>
  <br/></p>
<p><figure>
    <img loading="lazy" src="/ox-hugo/google_vi.png"/> 
</figure>
 <br/></p>
<h3 id="教主与教主"><span class="section-num">6.2</span> 教主与教主</h3>
<p>乔布斯被「果迷」尊称为「教主」，大家可能不知道的是，这两位「教主」曾经有过一场交锋。 <br/></p>
<p>1993年, 当时乔布斯还在 NeXT公司, 买下了 <code>Objective-C</code> 语言来开发应用程序(后来的IOS用的也是 <code>Objective-C</code>), 使用的编译器也是 GCC. <br/></p>
<p>NeXT 修改了 GCC的源码，以便增加对 <code>Objective-C</code> 的支持，而GCC 使用的又是GPL 授权，而根据GPL 的授权，任何对GPL软件的修改，也必须要开放源代码。 <br/></p>
<p>所以乔布斯就问RMS, 他能否把 GCC 拆分成两部分，一部分是原来GCC, 继续开放源代码；另外一部分是增加 <code>Objective-C</code> 的GCC 编译器前端，闭源收费商用。 <br/></p>
<p>RMS 回复，当然是不可以。我估计老爷子心想，防的就是你这种人。 <br/></p>
<p>乔布斯只好将 <code>Objective-C</code> 编译器的前端也以GPL 授权开放出源代码。 <br/></p>
<p>&mdash; <br/></p>
<p>若干年后，苹果计划开发自己的编译器，因为设计以及授权的原因，在谋求与 GCC的合作未果后，转而支持 LLVM 的clang, 那也是后话了. <br/></p>
<h3 id="中国芯"><span class="section-num">6.3</span> 中国芯</h3>
<p>根据 RMS <a href="https://usesthis.com/interviews/richard.stallman/">自述</a>, 他之前用的一直是中国科学院设计的龙芯处理器的龙梦电脑, 虽然这台电脑的性能，显示尺寸(只有9英寸)都无法让RMS 满意，但是这台电脑的是完全自由的，包括硬件, bios, 软件: <br/></p>
<blockquote>
<p>What hardware do you use? <br/></p>
<p>I am using a Lemote Yeelong, a netbook with a Loongson chip and a 9-inch display. This is my only computer, and I use it all the time. I chose it because I can run it with 100% free software even at the BIOS level. <br/></p>
</blockquote>
<p>在性能和自由之间，他一如既往地选择了「自由」 <br/></p>
<p>根据RMS <a href="https://stallman.org/intel.html">官网的描述</a>, 他不用intel 或者 amd 的芯片，是因为他们都有后门: <br/></p>
<blockquote>
<p>Reasons not to use Intel <br/></p>
<p>Don&rsquo;t use Intel processors newer than Core2, because they have the &ldquo;management engine&rdquo; back door. <br/></p>
<p>Recent AMD processors have a similar problem, but we do not yet have an article about it. <br/></p>
</blockquote>
<p>不过，据闻他的龙梦电脑被偷了之后，他也就换到 <a href="https://stallman.org/stallman-computing.html">ThinkPad 上了</a>: <br/></p>
<blockquote>
<p>As of 2022 I use a Thinkpad x200 computer, which has a free initialization program (Libreboot) and a free operating system (Trisquel GNU/Linux). <br/></p>
</blockquote>
<h3 id="抠脚"><span class="section-num">6.4</span> 抠脚</h3>
<p>菜的抠脚就听说过，强得抠脚又是什么呢？ <br/></p>
<p>因为他真的抠脚（字面意思），还吃回去了。 <br/></p>
<p><figure>
    <img loading="lazy" src="/ox-hugo/koujiao_1.png"/> 
</figure>
 <br/></p>
<p><figure>
    <img loading="lazy" src="/ox-hugo/koujiao2.png"/> 
</figure>
 <br/></p>
<h2 id="总结"><span class="section-num">7</span> 总结</h2>
<p>他是天才黑客，是自由软件的精神领袖，是知行合一的孤勇者，更是个凡人堆里的理想主义者. <br/></p>
<p>当然，还是我大 Emacs 神教的教主. <br/></p>
<h2 id="参考"><span class="section-num">8</span> 参考</h2>
<ul>
<li><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/GNU_Compiler_Collection">https://en.wikipedia.org/wiki/GNU_Compiler_Collection</a> <br/></li>
<li><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Richard_Stallman">https://en.wikipedia.org/wiki/Richard_Stallman</a> <br/></li>
<li><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/GNU_Emacs">https://en.wikipedia.org/wiki/GNU_Emacs</a> <br/></li>
<li><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/GNU_Debugger">https://en.wikipedia.org/wiki/GNU_Debugger</a> <br/></li>
<li><a href="https://stallman.org/">https://stallman.org/</a> <br/></li>
<li><a href="https://usesthis.com/interviews/richard.stallman/">https://usesthis.com/interviews/richard.stallman/</a> <br/></li>
</ul>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>皇帝与官僚：「上面」与「下面」</title>
      <link>https://ramsayleung.github.io/zh/post/2023/%E7%9A%87%E5%B8%9D%E4%B8%8E%E5%AE%98%E5%83%9A/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Jan 2023 12:34:00 -0800</pubDate>
      <guid>https://ramsayleung.github.io/zh/post/2023/%E7%9A%87%E5%B8%9D%E4%B8%8E%E5%AE%98%E5%83%9A/</guid>
      <description>1 前言 年后在家略为空闲，就写了篇思考与感悟： 「上面的意思是好的，就是下面的人执行出了问题」 「下面的人也没办法，毕竟这是上面的规定」 那事情没做</description>
      <content:encoded><![CDATA[<h2 id="前言"><span class="section-num">1</span> 前言</h2>
<p>年后在家略为空闲，就写了篇思考与感悟：</p>
<p>「上面的意思是好的，就是下面的人执行出了问题」</p>
<p>「下面的人也没办法，毕竟这是上面的规定」</p>
<p>那事情没做好，究竟是谁的原因？</p>
<p>「上面」与「下面」的关系与内在逻辑究竟是怎么样的呢？</p>
<p>让我们翻开中国漫长的历史，一探皇帝与官僚之间的关系.</p>
<h2 id="牧民之道"><span class="section-num">2</span> 牧民之道</h2>
<p>皇帝是国家的最高统治者，号为「天子」，代表上天来统治臣民，具有至高无上的权力。</p>
<p>虽然想当皇帝的人有很多个，但皇帝这个岗位实际只能有一个人在职.</p>
<p>「普天之下，莫非王土，率土之滨，莫非王臣」,这么多的「王臣」与「王土」，皇帝一个人自然是管理不过来，
就需要三公九卿等文武百官。</p>
<p>封建官僚拿着皇帝给予的权力和薪水，逐级管理着小农。</p>
<p>最底层是万千小农，他们对帝国纳税，用自己的血汗钱养活帝王与封建官僚。</p>
<h2 id="利益之差"><span class="section-num">3</span> 利益之差</h2>
<p>封建官僚是一种“压力单向传导机制”，压力只能逐级向下传导，封建官僚不但不会分散压力，而且会为了自身利益扩大这种压力。
这样，压力传导到最后的小农便会呈几何级数扩张。</p>
<p>疫情期间，各地都出现「层层加码」的现象，这也是一种压力单向传导机制作用的现象。</p>
<p>对封建官僚来说，假如中央要求州上缴赋税10万石，每个郡平均上缴1万石；
每个州向郡下达任务时，可能会要求上缴10万石，每个县平均上缴5千石；郡向县下达任务，可能就会要求每个县上缴一万石；</p>
<p>这样既能满足上级的要求，又可以截留剩余的税赋，还师出有名，可以把锅甩给上级。</p>
<p>说到底对国家财富具有所有权的，是帝王，天下是一家一姓的地盘，民不聊生对他们也没有好处。</p>
<p>封建官僚却完全不同，只要达到目的，管你大浪滔天，反正又不是我的天下。</p>
<h3 id="王朝周期循环"><span class="section-num">3.1</span> 王朝周期循环</h3>
<p>中国封建王朝轮回更替两千多年, 尽管每朝每代制度不尽相同，但是总逃脱不了所谓的王朝周期循环：</p>
<ul>
<li>阶段1：新朝初立，连年征战国家元气损伤，人口凋零，开国君主多是刀枪入库，马放南山，休养生息，鼓励民众生产，轻徭薄赋</li>
<li>阶段2: 王朝强盛，人口剧增，土地兼并，社会阶级逐步分化</li>
<li>阶段3: 王朝末期，土地集中在少数人手上，农民失去土地，失去工作，成为流民，揭杆而起。一切变为废墟，破而后立，直至新朝建立, 开启新一轮循环。</li>
</ul>
<p>如果从封建官僚的角度来分析王朝周期循环的原因：</p>
<p>皇权只有借助封建官僚才能统治整个帝国，但是封建官僚自身就是一个强势分利集团，他们会借助手中的权力疯狂掠夺帝国财富。</p>
<p>皇权根本就无法彻底遏制这种掠夺，毕竟联系皇权和封建官僚的纽带恰恰就是掠夺财富的权力。</p>
<p>封建官僚对财富的掠夺将成为帝国难以治愈的沉疴。</p>
<p>强势分利集团完全不遵守财富规则,毕竟他们既是运动员，又是裁判，又怎么会遵守规则呢？</p>
<p>最终，掠夺超出了帝国居民承受的极限，人们失去了土地、失去了工作、没有能力组建家庭，最终成为流民。</p>
<h3 id="官僚利益"><span class="section-num">3.2</span> 官僚利益</h3>
<p>总有人奇怪，为什么明朝皇帝崇祯不像唐玄宗，宋高宗那样，在贼兵临城时，跑路迁都南京。</p>
<p>如果再翻开史料，重现当时的场景，就会发现，既有崇祯主观的因素，也有官僚在背后推波助澜。</p>
<p>崇祯十七年，当时李自成已兵临北京，形势危急，右庶子李明睿劝崇祯放弃北京，尽快南迁，皇帝告诉他：“汝意与朕合，但外边诸臣不从，奈何？”</p>
<p>李明睿说：“天命微密，当内断圣心，勿致噬脐之忧。”并请崇祯勿犹豫，尽快决断。</p>
<p>崇祯帝一直有意迁都，崇祯对众臣说：“李明睿有疏劝朕南迁。国君死于社稷，朕将何往？又劝朕教太子先往南京，诸卿以为如何？”</p>
<p>首辅陈演反对南迁，并示意兵科给事中光时亨，严厉谴责李明睿，扬言：“不杀李明睿，不足以安定民心。”其事遂不了了之</p>
<p>为什么官员们把调子提得这么高呢，莫非迁都真的事不可为？</p>
<p>平心而论，崇祯着实算不上一位好老板，性格存在缺陷，求治心切，生性多疑，刚愎自用，并且有不少恶劣的前科：</p>
<p>「崇祯十五年, 松山、锦州失守，洪承畴降清，崇祯想和满清议和而和兵部尚书陈新甲暗中商议计划, 没想到事情泄漏，被朝臣知晓，明朝士大夫鉴于南宋的教训，皆以为与满人和谈为耻。</p>
<p>崇祯就把议和责任都推到兵部尚书陈新甲, 并将其下狱斩首。」</p>
<p>面对这样性格的老板，即使知道迁都是个明智之选，官僚们明面上都不会赞同这样的建议。</p>
<p>如果能打退贼兵，老板如果面子挂不住，又要追究迁都的责任，那我们附和迁都建议的都可能完蛋。
如果打不退贼兵，双膝朝下，跪谁不是跪，只是换个老板而言。</p>
<p>所以对于官僚来说，最佳的选择就是把调子拨得高高的，君王死社稷，我们都要和陛下共存亡，死战不退。这样官员们就能立于不败之地。</p>
<p>崇祯十七年，李自成入北京，崇祯皇帝自缢于煤山，首辅陈演想逃离北京，但因家产太多而未果。他主动向农民军献白银四万两。
稍后，其家仆告发，说他家中地下藏银数万。农民军掘之，果见地下全是白银。</p>
<p>另一民变领袖张献忠后来称帝，以陈演的女儿为皇后，陈演的儿子为翰林学士。</p>
<p>想起韩国电影《辩护人》中关于爱国者的论述：</p>
<blockquote>
<p>你不是真正的爱国者</p>
<p>你是让善良无罪的国家生病的蛆虫，军事政权肮脏的帮手而已</p>
<p>说出真相，那才是真正的爱国</p>
</blockquote>
<p>官僚利益与皇帝利益并不一致，管你洪水滔天，还是民不聊生，反正民不是我家的，国不是我家的，钱才是我家的。</p>
<h3 id="服从性测试"><span class="section-num">3.3</span> 服从性测试</h3>
<p>对于皇帝而言，官员的能力，品格，尚在其次，皇帝最关心的是忠诚。毕竟品格越高尚，能力越出色，但是怀有二心，对皇帝的危害就越大。</p>
<p>所以皇帝就派自己家奴去监视官员。但俗话说，「人心隔肚皮」，皇帝也没有办法知道官员的心思。
皇帝是想到的办法，就和我们玩狼人杀一样，就是「观其言，察其行」，看你们是否表里不一。</p>
<p>所以对于官员们「层层加码」的行为，就能明白其背后的逻辑：
对于「上面」的命令，「下面」的执行不到位，就容易被理解是对「上面」不忠诚。</p>
<p>所谓「忠诚不绝对，就是绝对不忠诚」，何况即使你100%执行到位，隔壁的同行150%执行到位。
相比之下，你就变成执行不到位，就容易「内巻」起来，变成相互竞争加码。</p>
<p>对于官僚而言，正确的命令要坚决执行，不正确的命令也要坚决执行。前者容易理解，后者又有什么解究呢？</p>
<p>对于不正确的命令，如果官员执行到位，他不会有任何的错，因为错在「上面」。但因为「上面」不可能出错，所以就变成了大家都没有错。
如果执行不到位，那么「上面」就可以认为，是执行有问题，而不是决策有问题，其罪在你。</p>
<p>因此，权衡之下，官员的最佳选择就是加倍执行命令，无论对错，甚至还可以夹带点私货。</p>
<p>何况，不正确的命令也是一种服从性测试。
如果君王知道你在民怨沸腾的情况，还把不正确的命令也如实执行了，会认为你对君王忠心不二，简在帝心。</p>
<p>不正确的命令也要执行，那小农的死活怎么办？</p>
<p>权力运行自有其规律：**权力只对来源负责**.</p>
<p>老爷心善，见不得穷人, 把他们赶走吧。</p>
<h2 id="决策权与信息权之争"><span class="section-num">4</span> 决策权与信息权之争</h2>
<p>皇帝拥有至高无上的权力，是帝国的主人，对帝国的政策拥有最终的决策权。</p>
<p>拥有决策权，并不意味着皇帝都能在问题上作出正确的抉择，官僚们只能俯首听令。</p>
<p>面对皇帝的政令，官僚们自有应对之策，皇帝拥有决策权，但做出决策的前提是有充足的信息，对问题有充分的了解。
但皇帝囿于深宫之中，又如何能知天下事呢，只能听从官僚们的汇报，所以说，影响皇帝决策的信息权，掌握在官僚手上。</p>
<p>官僚们可以通过隐藏，截留，篡改信息，以误导皇帝作出有利于自己的决策。</p>
<p>《天朝的崩溃》就有提到，原来在鸦片战争期间，直到英军直逼天津大沽口, 道光皇帝才知道战事之靡烂，防备之严峻，而北京几乎无险可守，此前道光皇帝还一直以为清军战事占优。</p>
<p>而皇帝对官僚们隐瞒信息的招数，自然是心知肚明，所以自明朝起，皇帝就开设东厂与锦衣卫，通过特务机构来打破封建官僚的信息垄断。</p>
<p>受电视剧影响，我们总以为东厂首领权倾朝野，对百官予取予求。
但本质上，东厂首领钦差掌印太监，只是皇帝的家权，他们的权力都来源于皇权，所以他们忠诚的对象只能是皇帝。
又因为他们生理缺陷，无法生育，也无法将权力延续，自然不会对皇权产生威胁。</p>
<p>即使是明熹宗权倾朝野的九千岁魏忠贤，在崇祯登基后，一纸诏书就将其赐死。</p>
<p>通俗理解，在明朝以前，是官僚集团与皇帝在玩二人转；皇帝招架不过来，就拉了些信得过的家奴，和官僚一起斗地主。</p>
<p>在现代社会，各种媒体资讯发达，官僚已经无法垄断信息权。</p>
<p>想起英剧《是，大臣》里面的一个情节，外交部大臣竟然是通过电视来了解最新的国际时事的，既滑稽又现实。
毕竟记者都跑得比较快。</p>
<h3 id="信息反馈与决策"><span class="section-num">4.1</span> 信息反馈与决策</h3>
<p>信息权无法再被垄断，但还可以人为制造信息的茧房：</p>
<p>王小波先生在《沉默的大多数》中有一篇文章，名为《花剌子模信使问题》：</p>
<blockquote>
<p>据野史记载，中亚古国花剌子模有一古怪的风俗，凡是给君王带来好消息的信使，就会得到提升，给君王带来坏消息的人则会被送去喂老虎。</p>
<p>于是将帅出征在外，凡麾下将士有功，就派他们给君王送好消息，以使他们得到提升；有罪，则派去送坏消息，顺便给国王的老虎送去食物。</p>
</blockquote>
<p>虽说信使带来的消息的好坏，决定人并不是信使本身，并不妨碍君王把他们当作老虎的点心。</p>
<p>正常人都会趋利避害，长此下去，君王只会听到各种花团锦簇的好消息，不会听到任何反映现实的坏消息，就这样活在了自己制造的信息茧房里。
缺乏现实感，又怎能作出正确的决定的呢。</p>
<p>唐太宗李世民曾说过：「以铜为鉴，可以正衣冠；以人为鉴，可以明得失；以史为鉴，可以知兴替」。</p>
<p>所谓的「以人为鉴」就是指臣下能如实说清事实，指明对错。
君主要有容人之量，臣下要有犯颜直谏的勇气。</p>
<p>即使魏征经常把李世民怼得脑壳疼，甚至把李世民的宠物鸟都憋死了（太宗怀鹞），也没见魏征去当老虎点心。</p>
<p>「以人为鉴」既要有识人之明，又要有容人之量，更要有自省之心。只愿开美颜，就只会看到美照，苏大强都觉得自己是吴彦祖。</p>
<h2 id="出路在何方"><span class="section-num">5</span> 出路在何方</h2>
<p>抗日战争胜利前夕, 1945年7月1日至5日，黄炎培等人访问延安，试图调解国共关系，化解政治危机。</p>
<p>7月4日下午，毛泽东接待黄炎培等人，
黄炎培说：“中国历史上的王朝都存在一个从兴起到消亡的周期率，一部历史，「政怠宦成」的也有，「人亡政息」的也有，「求荣取辱」也有, 总之没有能跳出这「周期率」。</p>
<p>毛泽东欣然笑对道：“我们已经找到新路，我们能够跳出这「周期率」。
这条新路，就是民主，（我们要）用民主来打破历代从艰苦创业到腐败灭亡的「周期率」，跳出这种兴亡「周期率」。”</p>
<h2 id="参考"><span class="section-num">6</span> 参考</h2>
<ul>
<li>《中国是部金融史》</li>
<li><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%B4%87%E7%A6%8E%E5%B8%9D">维基百科：崇祯帝</a></li>
</ul>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>为什么梦想买不起，故乡回不去</title>
      <link>https://ramsayleung.github.io/zh/post/2023/%E7%BD%AE%E8%BA%AB%E4%BA%8B%E5%86%85/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Jan 2023 23:21:00 -0800</pubDate>
      <guid>https://ramsayleung.github.io/zh/post/2023/%E7%BD%AE%E8%BA%AB%E4%BA%8B%E5%86%85/</guid>
      <description>1 前言 有心仪工作的城市房价太高，而房价合适的城市没有心仪的工作。 梦想买不起，故乡回不去。 眼看着大城市一座座高楼拔地而起，却难觅容身之所。 为什</description>
      <content:encoded><![CDATA[<h2 id="前言"><span class="section-num">1</span> 前言</h2>
<p>有心仪工作的城市房价太高，而房价合适的城市没有心仪的工作。</p>
<p>梦想买不起，故乡回不去。</p>
<p>眼看着大城市一座座高楼拔地而起，却难觅容身之所。</p>
<p>为什么房子这么贵？为什么归属感这么低？为什么非要孤身在外地闯荡，不能和父母家人在一起？</p>
<p>这些问题都与地方政府推动经济发展的模式有关，《置身事内》这本书都给出了自己的解答。</p>
<p>结合书中的内容和我自己的阅历，我也有了些自己的浅薄见解，我希望把作者的书，读成我自己的书。</p>
<p>先把形成这个结果的历史原因与决策摆出来：</p>
<figure><a href="/ox-hugo/%e5%9c%9f%e5%9c%b0%e8%b4%a2%e6%94%bf%e6%97%b6%e9%97%b4%e7%ba%bf.png">
    <img loading="lazy" src="/ox-hugo/%e5%9c%9f%e5%9c%b0%e8%b4%a2%e6%94%bf%e6%97%b6%e9%97%b4%e7%ba%bf.png"/> </a>
</figure>

<h2 id="改革开放"><span class="section-num">2</span> 改革开放</h2>
<p>1978年12月18日中共十一届三中全会后，开始实施的一系列以经济为主的改革措施，可总结为“对内改革，对外开放”。</p>
<p>这是一切故事的起点。</p>
<h2 id="分税制改革"><span class="section-num">3</span> 分税制改革</h2>
<p>办事要花钱，如果没钱，话说得再好听也难以落实。钱从哪来，从税里来。所以要真正理解政府行为，必然要了解财税</p>
<h3 id="财政包干-1985-1993"><span class="section-num">3.1</span> 财政包干：1985-1993</h3>
<p>财政承包始于1980年，中央与省级财政之间对收入和支出进行包干，地方可以留下一部分增收。</p>
<p>1980—1984年是财政包干体制的实验阶段，1985年以后全面推行，建立了“分灶吃饭”的财政体制.</p>
<p>既然是承包，当然要根据地方实际来确定承包形式和分账比例，所以财政包干形式五花八门，各地不同。比较流行的一种是“收入递增包干”。</p>
<p>以1988年的北京为例，是以1987年的财政收入为基数，设定一个固定的年收入增长率4%，超过4%的增收部分都归北京，没超过的部分则和中央五五分成。
假如北京1987年收入100亿元，1988年收入110亿元，增长10%，那超过了4%增长的6亿元都归北京，其余104亿元和中央五五分成。</p>
<p>广东的包干形式更简单，1988年上解中央14亿元，以后每年在此基础上递增9%，剩余的都归自己。
也就是说，如果后续广东的财政收入增长高于9%, 那么能留下的钱就会越来越多（事实也是如此）</p>
<p>财政承包制下，交完了中央的，剩下的都是地方自己的，因此地方有动力扩大税收来源，大力发展经济。</p>
<h4 id="问题-地方越富-中央越穷"><span class="section-num">3.1.1</span> 问题：地方越富，中央越穷</h4>
<p>税制是这样设计，随着时间的推移，却出现了中央财政越来越穷的问题。</p>
<p>正常人都希望是自己手上的钱越来越好，要交的钱越少越好，地方政府也不例外。</p>
<p>一方面，地方政府控制预算收入增长，避免增长过快，毕竟账面上增加得越多，要交的就越多；
另外一方面，虽然地方预算内的税收收入要和中央分成，但预算外收入则可以独享，地方政府就可以通过给企业免税，再用其他手段，把应收的税款收回来，就能免于与中央分成。</p>
<p>就出现了，经济发展越来越好，地方政府越来越富裕，中央却越来越穷的问题。</p>
<p>翻开中国漫长的历史，就会发现，「弱干强枝」乃取祸之道，不利于政治稳定，所以税制是到了非改不可的地步了。</p>
<h3 id="分税制改革-1994"><span class="section-num">3.2</span> 分税制改革：1994</h3>
<p>1994年的分税制改革把税收分为三类：中央税（如关税）、地方税（如营业税）、共享税（如增值税）.</p>
<p>分税制改革中最重要的税种是增值税，占全国税收收入的1/4。
改革之前，增值税（即产品税）是最大的地方税，改革后变成共享税，中央拿走75%，留给地方25%. 企业只要开工生产，不管盈利与否都得交增值税，规模越大缴税越多。</p>
<p>分税制改革，地方阻力很大。比如在财政包干制下过得很舒服的广东省，就明确表示不同意分税制。
与广东的谈判能否成功，关系到改革能否顺利推行。
为了这项改革的展开，朱镕基总理亲自带队，用两个多月的时间先后走了十几个省，
面对面地算账，深入细致地做思想工作，最后广东还是服从了大局。</p>
<p>分税制是20世纪90年代推行的根本性改革之一，也是最为成功的改革之一。
中央占全国预算收入的比重从改革前的22%一跃变成55%，并长期稳定在这一水平。但分税制改革的影响深远，还远不止于此。</p>
<p>有钱才能办事，而税收又关系到政府能收到多少钱。</p>
<p>而分税制改革又调整了税收分配模式，直接影响到地方政府的财税收入，为地方政府后续搞「土地财政」埋下了伏笔。</p>
<h2 id="土地财政"><span class="section-num">4</span> 土地财政</h2>
<h3 id="缘起"><span class="section-num">4.1</span> 缘起</h3>
<p>1994的分税制改革并没有改变地方政府以经济建设为中心的任务，却减少了其手头可支配的财政资源。</p>
<p>对于地方政府而言，钱变少了，活还是要照干，地方政府环视一圈，盘了下自己手上有什么资源可以用，
最后把目光投到拥有的，最有价值的资源：**土地**。</p>
<h3 id="土地财政"><span class="section-num">4.2</span> 土地财政</h3>
<p>所谓“土地财政”，不仅包括巨额的土地使用权转让收入，还包括与土地使用和开发有关的各种税收收入。
其中大部分税收的税基是土地的价值而非面积，所以税收随着土地升值而猛增。</p>
<p>这些税收分为两类，一类是直接和土地相关的税收，其收入百分之百归属地方政府; 另一类税收则和房地产开发和建筑企业有关，主要是增值税和企业所得税，要与中央分成。</p>
<h3 id="土地金融"><span class="section-num">4.3</span> 土地金融</h3>
<p>再穷的国家也有大片土地，土地本身并不值钱，值钱的是土地之上的经济活动。</p>
<p>若土地只能用来种小麦，价值便有限，可若能吸引来工商企业和人才，价值想象的空间就会被打开，
笨重的土地就会展现出无与伦比的优势：它不会移动也不会消失，天然适合做抵押，做各种资本交易的压舱标的，身价自然飙升。</p>
<p>地方政府就可以把与土地相关的未来收入资本化，去获取贷款和各类资金，将“土地财政”的规模成倍放大为“土地金融”</p>
<h4 id="城投公司"><span class="section-num">4.3.1</span> 城投公司</h4>
<p>法律规定，地方政府不能从银行贷款，2015年之前也不允许发行债券，所以政府要想借钱投资，需要成立专门的公司。</p>
<p>这些公司名称大多有「建设投资」和「投资开发」的字样，因此统称「城投公司」</p>
<h2 id="房价与债务"><span class="section-num">5</span> 房价与债务</h2>
<h3 id="房价的影响因素"><span class="section-num">5.1</span> 房价的影响因素</h3>
<p>房价短期内受很多因素影响，但中长期主要由供求决定。无论是发达国家还是发展中国家，房屋供需都与人口结构密切相关，因为年轻人是买房主力。</p>
<p>年轻人大都流入经济发达城市，但这些城市的土地供应又受政策限制，因此房屋供需矛盾突出，房价居高不下。</p>
<p>&ldquo;好消息&quot;是因为房价高企等种种原因，中国的出生人口正逐年下降，按照「官方数据」, 2021年全年出生人口1062万人，自然增长率为0.34%. 而2022年的人口数据还没有公布，各方估计有望下降到1000万以下，甚至实现自然增长率负增长的目标。</p>
<p>这就是意味着，对于等等党来说，再多等个十几年，大概率就没有年轻人和你争买房子了，就可以在梦想的地方，以梦想的价格买到想要的房子。</p>
<h3 id="政府债务与房价"><span class="section-num">5.2</span> 政府债务与房价</h3>
<p>随着城市化和商品房改革，土地价值飙升，政府不仅靠土地使用权转让收入支撑起了“土地财政”，还将未来的土地收益资本化，从银行和其他渠道借入了天量资金，利用“土地金融”的巨力，推动了快速的工业化和城市化。</p>
<p>但同时也积累了大量债务。这套模式的关键是土地价格。</p>
<p>只要不断地投资和建设能带来持续的经济增长，城市就会扩张，地价就会上涨，就可以偿还连本带利越滚越多的债务。</p>
<p>可经济增速一旦放缓，地价下跌，土地出让收入减少，累积的债务就会成为沉重的负担，可能压垮融资平台甚至地方政府。</p>
<p>而据中国冰川思想库研究员提供的数据，截至2022年，中国城投债（就是地方政府控制的公司借的钱）规模可能达到65万亿，中国人均负债5万元。</p>
<p>我画了一张系统循环图来分析其中的因果关系：</p>
<p>（系统循环图：A -&gt;(+) B代表: A的增加会导致B的增加，A的减少会导致B的减少；A-&gt;(-)B代表：A的增加会导致B的减少，反之亦然）</p>
<figure><a href="/ox-hugo/%e5%9c%9f%e5%9c%b0%e9%87%91%e8%9e%8d-%e6%94%bf%e5%ba%9c%e5%80%ba%e5%8a%a1.png">
    <img loading="lazy" src="/ox-hugo/%e5%9c%9f%e5%9c%b0%e9%87%91%e8%9e%8d-%e6%94%bf%e5%ba%9c%e5%80%ba%e5%8a%a1.png"/> </a>
</figure>

<p>可见，主客观上，政府和官员都不会想土地价格降下来，因为一降下来，地方政府可能被债务压垮，官员个人待遇也会大受影响。</p>
<p>另外，因为政府垄断了土地，而土地的供给又影响土地出让的价格，所以政府必然会制造供给侧的短缺，以拉高土地出让的价格。</p>
<p>而土地出让价格又是房价的大头，所以政府是不会想房价降下来的。</p>
<h3 id="银行信贷"><span class="section-num">5.3</span> 银行信贷</h3>
<p>2008年至2009年，为应对全球金融危机，我国迅速出台“4万亿”计划，同时不断降准降息，放宽银行信贷（也就是所谓的「大放水」），这些资金找到了基建和房地产两大载体，相关投资迅猛增加。</p>
<p>虽说银行增加货币供给，增加信贷比重，但是各种实体企业总是喊「借钱难，借不到钱」，这是因为银行尤其偏爱以土地和房产为抵押物的贷款。</p>
<p>先看住房按揭: 银行借给张三100万元买房，实质不是房子值100万元，而是张三值100万元，因为他未来有几十年的收入。</p>
<p>但未来很长，张三有可能还不了钱，所以银行要张三先抵押房子，才肯借钱。
房子是个很好的抵押物，不会消失且容易转手，只要这房子还有人愿意买，银行风险就不大。
而房子具有普适性，李四要买的房子可能就是张三要卖的房子。</p>
<p>若没有抵押物，张三的风险就是银行的风险，但有了抵押物，风险就由张三和银行共担。
张三还要付30万元首付，相当于抵押了100万元的房子却只借到了70万元，银行的安全垫很厚。</p>
<p>再来看企业贷款: 银行贷给企业家李四500万元买设备，实质也不是因为设备值钱，而是用设备生产出的产品值钱，这500万元来源于李四公司未来数年的经营收入。</p>
<p>但作为抵押物，设备的专用性太强，价值远不如住房或土地，万一出事，想找到人接盘并不容易。
就算有人愿意接，价格恐怕也要大打折扣，所以银行风险不小。但若李四的企业有政府担保，甚至干脆就是国企，银行风险就小多了。</p>
<p>这就是加大流动性，资金也流不到实业企业中去的原因。</p>
<p>这也是个马太效应，除了有政府担保外，借了钱又还不上的企业成了大爷，银行担心这家企业还不上钱，破产，坏账，
也有意愿再借钱给他，借新债还旧债。</p>
<h3 id="居民债务"><span class="section-num">5.4</span> 居民债务</h3>
<p>根据央行的统计，2008年之后的10年，我国房价急速上涨，按揭总量越来越大，居民债务负担上涨了3倍多。</p>
<p>居民债务中有53%是住房贷款，24%是各类消费贷（如车贷）。这一数据可能还低估了与买房相关的债务，毕竟一些消费贷也被用来交首付买房了。</p>
<p>总体看来，我国居民的债务负担不低，且仍在快速上升。最主要的原因是房价上涨。</p>
<p>而居民债务居高不下，就很难抵御经济衰退，尤其是房产价格下跌所引发的经济衰退。</p>
<p>低收入人群的财富几乎全部是房产，其中大部分是欠银行的按揭，负债率很高，很容易受到房价下跌的打击。</p>
<h3 id="房价下跌与债务风险"><span class="section-num">5.5</span> 房价下跌与债务风险</h3>
<p>债务关系让经济各部门之间的联系变得更加紧密，任何部门出问题都可能传导到其他部门，一石激起千层浪，形成系统风险。</p>
<p>银行既贷款给个人，也贷款给企业。若有人不还房贷，银行就会出现坏账，需要压缩贷款；</p>
<p>得不到贷款的企业就难以维持，需要减产裁员；于是更多人失去工作，还不上房贷；银行坏账进一步增加，不得不继续压缩贷款……</p>
<p>如此，恶性循环便产生了:</p>
<figure><a href="/ox-hugo/%e5%80%ba%e5%8a%a1%e4%b8%8e%e9%a3%8e%e9%99%a91.png">
    <img loading="lazy" src="/ox-hugo/%e5%80%ba%e5%8a%a1%e4%b8%8e%e9%a3%8e%e9%99%a91.png"/> </a>
</figure>

<p>如果房价下跌太多，房子的价值比要还房贷还低，而还贷圧力又超出可承受范围，债务人就有可能放弃首付，断供，造成银行坏账.</p>
<p>如果各部门负债都高，那应对冲击的资源和办法就不多，风吹草动就可能引发危机, 原因有二:</p>
<ol>
<li>负债率高的经济中，资产价格的下跌往往迅猛。
若债务太重，收入不够还本，甚至不够还息，就只能变卖资产，抛售的人多了，资产价格就会跳水</li>
<li>资产价格下跌会引起信贷收缩，导致资金链断裂。
借债往往需要抵押物（如房产和煤矿），若抵押物价值跳水，债权人（通常是银行）坏账就会飙升，不得不大幅缩减甚至干脆中止新增信贷，导致债务人借不到钱，资金链断裂，业务难以为继。</li>
</ol>
<p>一个部门的负债对应着另一个部门的资产。
债务累积或“加杠杆”的过程，就是人与人之间商业往来增加的过程，会推动经济繁荣。
而债务紧缩或“去杠杆”也就是商业活动减少的过程，会带来经济衰退。</p>
<p>举例来说，若房价下跌，老百姓感觉变穷了，就会勒紧裤腰带、压缩消费。
东西卖不出去，企业收入减少，就难以还债，债务负担过高的企业就会破产，银行会出现坏账，压缩贷款，哪怕好企业的日子也更紧了。</p>
<p>说出来有点难以置信，就是房价下跌，最终会影响到卖皮肤氪金的游戏公司和收交易手续费的金融科技公司，甚至出现裁员的情况。</p>
<p>基于以上分析，我认为未来的房价会是「跌不下，涨不上，买不起，卖不动」</p>
<h4 id="疫情与债务风险"><span class="section-num">5.5.1</span> 疫情与债务风险</h4>
<p>如果把疫情这个超大号黑天鹅与政府的应对造成的影响再纳入分析范畴，就会变成这个样子：</p>
<figure><a href="/ox-hugo/%e7%96%ab%e6%83%85%e4%b8%8e%e5%80%ba%e5%8a%a1%e9%a3%8e%e9%99%a92.png">
    <img loading="lazy" src="/ox-hugo/%e7%96%ab%e6%83%85%e4%b8%8e%e5%80%ba%e5%8a%a1%e9%a3%8e%e9%99%a92.png"/> </a>
</figure>

<h3 id="人口与债务风险"><span class="section-num">5.6</span> 人口与债务风险</h3>
<p>如果把人口数量这台灰犀牛纳入到分析范畴，就会变成这个样子</p>
<figure><a href="/ox-hugo/%e4%ba%ba%e5%8f%a3%e4%b8%8e%e5%80%ba%e5%8a%a1%e9%a3%8e%e9%99%a93.png">
    <img loading="lazy" src="/ox-hugo/%e4%ba%ba%e5%8f%a3%e4%b8%8e%e5%80%ba%e5%8a%a1%e9%a3%8e%e9%99%a93.png"/> </a>
</figure>

<p>(系统循环图的 <code>-||-&gt;</code> 标识表示滞后效应，产生作用需要时间)</p>
<h2 id="解决办法"><span class="section-num">6</span> 解决办法</h2>
<h3 id="政府债务"><span class="section-num">6.1</span> 政府债务</h3>
<p>任何国家的债务问题，解决方案都可以分成两个部分：一是偿还已有债务；二是遏制新增债务，改革滋生债务的政治、经济环境。</p>
<h4 id="偿还已有债务"><span class="section-num">6.1.1</span> 偿还已有债务</h4>
<p>如果借来的钱能用好，能变成优质资产、产生更高收入，那债务负担就不是问题。</p>
<p>但如果投资失败或干脆借钱消费挥霍，那就没有新增收入，还债就得靠压缩支出：居民少吃少玩，企业裁员控费，政府削减开支。</p>
<p>但甲的支出就是乙的收入，甲不花钱乙就不挣钱，乙也得压缩支出。</p>
<p>大家一起勒紧裤腰带，整个经济就会收缩，大家的收入一起减少。若收入下降得比债务还快，债务负担就会不降反升。</p>
<p>还债让债务人不好过，赖账让债权人不好过。所以偿债过程很痛苦，还有可能陷入经济衰退。</p>
<p>相比之下，增发货币也能缓解债务负担，「似乎」还不那么痛苦，因为没有「明显」的利益受损方，实施起来阻力也小.</p>
<p>但增发货币大概率会导致通货膨胀，国民手中的钱变得不值钱了，相当于全体国民为政府的债务买单</p>
<p>按照我们政府对国民负责任的态度，相信最终还是会选择这条路。</p>
<h4 id="遏制新增债务"><span class="section-num">6.1.2</span> 遏制新增债务</h4>
<p>理解了各类债务的成因之后，也就不难理解遏制新增债务的一些基本原则：限制房价上涨，限制“土地财政”和“土地金融”，限制政府担保和国有企业过度借贷，等等。</p>
<p>但困难在于，就算搞清楚了原因，也不一定就能处理好后果，因为“因”毕竟是过去的“因”，但“果”却是现在的“果”，时过境迁，很多东西都变了。</p>
<p>好比一个人胡吃海塞成了大胖子，要想重获健康，少吃虽然是必须的，但简单粗暴的节食可能会出大问题，必须小心处理肥胖引起的很多并发症。</p>
<p>为此，近几年政府出台了限制供给侧的政策，包括「房住不炒」，「三道红线」等等。</p>
<p>只是，在疫情的第三年，在清零导致的财政压力下，这些限制又有解绑的趋势。</p>
<h3 id="居民债务"><span class="section-num">6.2</span> 居民债务</h3>
<p>要化解居民债务风险，除了遏制房价上涨势头以外，根本的解决之道还在于提高收入，
尤其是中低收入人群的收入，鼓励他们到能提供更多机会和更高收入的地方去工作。</p>
<p>让地区间的经济发展和收入差距成为低收入人群谋求发展的机会，而不是变成人口流动的障碍。</p>
<p>很多事情都是提出愿景容易，执行落地难：</p>
<p>按照有关部门统计，2020年，民营企业从业人员占城镇就业的83%, 也就是说，要提高居民收入，就要做多做大做强民营企业，毕竟系统调优，也是针对热点，调优效果最好。</p>
<p>要发展好民营企业，就需要建立好的营商环境；</p>
<p>完善法律法规，不要再你法我笑；</p>
<p>提高宽松自由的环境，放宽媒体限制；</p>
<p>政府退出各种高利润的垄断行业，不再与民争利，不要既当裁判，又当运动员。</p>
<p>关于官营商业，盐铁专营的弊端，二千年前的《盐铁论》中，贤良文学已经阐述得非常清晰了。</p>
<figure><a href="/ox-hugo/%e6%8f%90%e9%ab%98%e5%b1%85%e6%b0%91%e6%94%b6%e5%85%a5.png">
    <img loading="lazy" src="/ox-hugo/%e6%8f%90%e9%ab%98%e5%b1%85%e6%b0%91%e6%94%b6%e5%85%a5.png"/> </a>
</figure>

<ul>
<li>尊重与保护劳动者权益，把劳动者当作「人」而非「矿」</li>
<li>要让人口流动起来，就要改革革户籍制度，不要把农民绑死在土地上</li>
<li>效率低，营收差的国企要有退出机制，政府不能无限地为其输血，兜底</li>
<li>要完善法律法规，就要做到依法治国。年少时，听到依法治国，「有法可依，有法必依」八个字的准则，觉得理所当然。年纪渐长，才读懂背后的含义，原来有很多「有法不依，无法可依」的情况，也难怪会出现「你法我笑」的情况。</li>
<li>要政府不再与民争利，退出垄断行业，就要改革已有的经济结构。</li>
<li>要创新，就需要提供自由宽松的环境，因为创新就和基因突变一样，是无序的，甚至开始是异端的。量变产生质变，只有有足够多的创新，才能由市场进行选择，优胜劣汰，留下市场认可的创新。产品创新和生物进化一样，都是肥沃土壤，长出百花齐放的结果，不是哪个造物主指明的方向。</li>
<li>开放媒体，加强对行政执行和腐败的监管。</li>
<li>政府瘦身，建立小政府，减少对市场的干预，也减少对财政的压力。</li>
</ul>
<p>解法办法就在这里，但知易行难。 改革从来都不是请客吃饭，都是要下大决心，有壮士断腕的狠劲。</p>
<p>这些都是结构性的问题，只能做结构性改革。</p>
<p>但「深化改革」的口号，从我上小学，一直喊到我上大学，至于我们是离目标越来越近，还是越来越远，南辕北辙，摸着石头倒车。</p>
<p>相信大家心里还是有杆称的。</p>
<p>对于历史债务，Leader们常挂在嘴边的话是：「不重构是等死，重构是找死」，但是我们选择的路，大多是找死。</p>
<h2 id="总结"><span class="section-num">7</span> 总结</h2>
<h3 id="以古为鉴"><span class="section-num">7.1</span> 以古为鉴</h3>
<p>年少时读史，觉得汉武帝刘彻战功赫赫，封狼居胥，扬我大汉雄武之风，不愧为武帝之名。</p>
<p>年青时再读史，会读到许多对汉武帝的批评，说其穷兵黩武，不惜民力，无数英魂埋骨他乡，户籍几近减半。
对批评甚是不解，认为凡事都会有代价。</p>
<p>年长些，出外为三餐奔波谋生，再读史，就会对汉武帝产生不一样的看法：十年匈奴之战，败光了他祖父和父亲「文景之治」所积累的财富家底，政府财政全面恶化，就出台了影响中国两千年的「盐铁官营」政策，与民争利，不如此不足以应付政府的开销；
后来甚至出台了告发富人瞒税，告发人可获告发金额一半的，严重败坏社会道德「告缗令」，令汉朝的中产阶级和富人阶级被一扫而空，甚至出现100倍于前代的超级通货膨胀。</p>
<p>就我这种黔首看来，武帝可谓是独夫，我不想成为代价。</p>
<p>但即使「雄才大略」如汉武帝，晚年面对糜烂的政局，还是下了「轮台罪己诏」，向天下臣民承认自己的错误。</p>
<h3 id="写在最后"><span class="section-num">7.2</span> 写在最后</h3>
<p>在经济规律面前，无论多强势的强人，都只能屈服。</p>
<p>而无形的经济规律，可以理解成国人所谓的「势」，理解经济规律之后，我们可以顺势而为，而非逆势而动，被时代的大势无情碾过。</p>
<p>毕竟古诗有云：「时来天地皆同力 运去英雄不自由」</p>
<h2 id="参考"><span class="section-num">8</span> 参考</h2>
<ul>
<li>《置身事内》</li>
<li><a href="https://news.cctv.com/2022/04/01/ARTISrXmWpRp5O6QI1yjOtTx220401.shtml">中国人口十年图谱</a></li>
<li><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%BD%AE%E5%8F%B0%E8%AF%8F">轮台诏</a></li>
<li><a href="https://www.google.com/search?q=%E5%9F%8E%E6%8A%95%E5%85%AC%E5%8F%B865%E4%B8%87%E4%BA%BF&amp;oq=%E5%9F%8E%E6%8A%95">65万亿的城投债</a></li>
</ul>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>党员，党权与党争</title>
      <link>https://ramsayleung.github.io/zh/post/2022/%E5%85%9A%E5%91%98_%E5%85%9A%E6%9D%83%E4%B8%8E%E5%85%9A%E4%BA%89/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Feb 2022 13:35:35 +0000</pubDate>
      <guid>https://ramsayleung.github.io/zh/post/2022/%E5%85%9A%E5%91%98_%E5%85%9A%E6%9D%83%E4%B8%8E%E5%85%9A%E4%BA%89/</guid>
      <description>1 前言 秦人不暇自哀而后人哀之，后人哀之而不鉴之，亦使后人而复哀后人也 每个朝代灭亡之后，就会由下一个朝代的史官编写，如元朝灭亡之后，就由明朝来</description>
      <content:encoded><![CDATA[<h2 id="前言"><span class="section-num">1</span> 前言</h2>
<blockquote>
<p>秦人不暇自哀而后人哀之，后人哀之而不鉴之，亦使后人而复哀后人也</p>
</blockquote>
<p>每个朝代灭亡之后，就会由下一个朝代的史官编写，如元朝灭亡之后，就由明朝来撰写《元史》。</p>
<p>虽然国民党政权在大陆败退之后，没有史官来专门编写《民国史》，但还是有许多资料来探究国民党失败的原因。
而《党员，党权与党争》就从组织角度来考察国民党失败的原因。</p>
<p>想来，以后也会有类似的，研究共产党的学术资料。</p>
<h2 id="以俄为师"><span class="section-num">2</span> 以俄为师</h2>
<p>中国国民党承续兴中会，同盟会，国民党，中华革命党而来，期间不仅名称数度更易，其组织形式亦几度因革。
1924年国民党改组，借鉴俄国布尔什维克的组织模式，建立了一套全新的政党组织体系。</p>
<p>有感于国民党党务不振，孙中山于1924年从组织技术层面学习苏俄的建党，治党方法。
实现三民主义为体，俄共组织为用，从党的组织结构，党章党纪，基层组织建制，基于党的军队建设，全面向苏俄学习，企图打造出一个组织严密，富有战斗力的新党。</p>
<p>只是，国民党师法俄共的组织形式，将党建在国上，实行以党治国，一党专政。
但是，孙中山三民主义理念中的政治蓝图又是基于西方民主体制而设计的。</p>
<p>国民党借鉴了两个不能同时并立的政治架构，拼装了一台不伦不类的政治机器:</p>
<p>成立国民政府后一方面依照西方分权学说，成立五院(所谓的五权分立，即在西方的行政权，立法权，司法权外，再增加考试权和监察权)，
另一方面又依照苏俄党治学说，设立集权的中执会，中政会。</p>
<p>这种兼收并蓄，可谓错漏百出。</p>
<h2 id="清党分共"><span class="section-num">3</span> 清党分共</h2>
<p>在1924年的国民党一大上，孙中山提出了「联俄」，「联共」，「扶助工农」的三大政策，
期望在苏俄和中共共产党的帮助下，完成反帝反封的国民革命。</p>
<p>而国民党与共产党的合作关系，是被称为「党内合作」的合作关系，并不是国民党与共产党两个政党开展合作，
而是共产党员以个人身份加入国民党，成为跨党党员，开展工作。</p>
<p>国共两党的党员，在实际的工作中，是呈现出「国民党在上层，共产党在下层」这样的状态。
国民党差不多专做上层的工作，而下层的民众运动，国民党员参加的少，共产党员参加的多，因此形成了一种畸形的发展。</p>
<p>到1926年，国民党二大召开前后，甚至出现共产党「包办」大部分国民党党务的现象.
据中共领导人称，在国民党二大召开前后，大约有90%的国民党地方组织处于共产党员和国民党左派的领导之下。</p>
<p>1924-1927年的国共关系，既是一种相互合作的关系，又是一种相互竞存的关系。</p>
<p>到第一次国共合作的后期，国共合作关系已经从原来的国民党「容共」，变成共产党「容国」。
即使共产党员远少于国民党员，但因为其组织严密，工作高效，已经成为国民党党内之党。</p>
<p>两党组织动作的巨大反差，国民党内部一方面为内部组织松懈而忧虑，更对共产党组织严密而恐惧，
这种忧虑和恐惧衍化为「分共」，「反共」的主张与行动，另一方面促使部分富有革命热情的国民党青年，
在强烈对比之下，加下到组织更严密的共产党去，这又加深了国民党内部的恐惧与忧虑。</p>
<p>在此种忧虑与压力之下，1927年4月12日蒋介石下令武力清党分共，屠杀共产党员，就变得理所当然。
如果蒋不分共，国民党的情况也不会好转，只会被和平演变成共产党。</p>
<h2 id="党务不振"><span class="section-num">4</span> 党务不振</h2>
<p>「四一二」清共，对共产党造成了巨大的伤害，让共产党意识到「文斗」虽强，但是还是干不过刀把子，悟出了枪杆里出政权的道理。</p>
<p>很多人没有意识到的是，清共对国民党同样造成巨大的伤害.
因为共产党使用秘密党员制，因此，要分共时，并不知道哪个是共产党员，哪个是国民党员。</p>
<p>蒋介石的亲信陈果夫曾经使用过一种荒谬儿戏至极的方法来辨别两党党员：让屋子里面的人相互殴打，然后他认为打着打着，共产党员就会帮助共产党员，国民党员就会帮助国民党员，就能借此分出两党党员。</p>
<p>因为分不清共产党员，就免不了杀错人，把「像」共产党的党员杀完之后，就开始把有革命热情的左派国民党员和群众都当成共产党杀了，清共之旋风越刮越大，甚至国民党民都无人敢做真正的革命之事.</p>
<p>地主劣绅趁机诬陷减租减息等不利于现有特权阶级的国民党党员为共产党员，以除之而后快，以致人人自危。
甚至还有索婚不成，诬其为共党以杀之的可悲之事。</p>
<p>此种分党手段造成的严重后果就是，国民党在国民心中的民心一落千丈，并再也回不去了。
而在基层乡镇，因此大量干实事的国民党员被杀，导致基层权力空虚，地主劣绅趁虚而入，摇身一变成为国民党员，把持基层党权。</p>
<p>在蒋介石独裁及派系核相争的帝王心术之下，中上层的党员，忠于派系多过忠于党，
对权力的向往大于对革命理想的践行，党统在各派系激烈的权力斗争中濒于破裂，党务亦在派系的内耗中日趋衰微。</p>
<p>蒋既无决心重组党务，又不愿意放弃手中独裁的权力，失去民心，党心，国民党的党务建设有如泥牛入海，再也无法拉回来了. 自北伐后，国民党民心日失，党务难振。</p>
<p>自分党至国民党败退台湾，党务再没再振之机。</p>
<h2 id="以军治党"><span class="section-num">5</span> 以军治党</h2>
<p>自孙中山逝世，蒋介石依靠黄埔系的党军之力上位，靠军权登上国民党权力的高位。
而因为党权不振，无法通过党来治理国家，蒋就希望通过军队来治理国家，由原来的以党治军，变成以军治党。</p>
<p>蒋的军治理念，首先表现为放大军人在国家社会中的作用，蒋认为，在任何时候，任何国家，军人应该是社会的主导群体。
其次，强调军队组织在国家和社会的各个领域的普适性，认为无论古今中外，要组织成一个健全的国家和社会，都是要全国军队化。</p>
<p>蒋介石对军权和军治的过分迷恋，分散甚至取代了他对党治和党务组织建设的关注与考虑。
而蒋重军轻党的原因是多方面的，在与汪精卫及胡汉民的「继承人」之争中，
前者都是通过党权与蒋所持的军权相争，蒋难免会有把党权作为障碍的想法。</p>
<p>其次，1931-1932年之交，蒋二次下野时，反思认为国民党的各级党组织并不忠于他.
而他的一生中，最为依赖的权势资源就是军队，拿着个锤子，难免看什么都像钉子。</p>
<p>在蒋介石重军轻党的主导下，军权日趋膨胀，党权日趋低落，从中央到地方，军权凌驾于党政之上，党治徒有其表，军治实际取代了党治。</p>
<p>而军治，既是党权不振的因，又是党权不振的果，可谓因果纠缠，恶性循环。</p>
<h2 id="总结"><span class="section-num">6</span> 总结</h2>
<p>国民党依照俄共实行一党专政，而在实际运行中，其组织散漫性，又像西方议会政党，只重政见不重组织。
国民党是一个弱势独裁政党，国民党并非不想独裁，而是独裁之心有余，独裁之力不足。</p>
<p>国民党和中国共产党都是以俄为师的中国学生，花开两朵，各表一枝。
全盘俄化的中国共产党赢了只学到半套功夫的国民党，而国民党后又败在年轻的民进党手下。</p>
<p>蒋公一再以「亡党亡国」警示其党员，然而，事实却是，党破山河在，党亡国不亡。而后之视今，亦尤今之视昔。</p>
<p>只是未想，时运弄人，两个学生尚在，引以为师的苏共竟先消散在历史的尘埃中。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>天朝的崩溃</title>
      <link>https://ramsayleung.github.io/zh/post/2022/%E5%A4%A9%E6%9C%9D%E7%9A%84%E5%B4%A9%E6%BA%83/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Feb 2022 14:04:09 +0000</pubDate>
      <guid>https://ramsayleung.github.io/zh/post/2022/%E5%A4%A9%E6%9C%9D%E7%9A%84%E5%B4%A9%E6%BA%83/</guid>
      <description>1 前言 历史教科书说，与英国的第一次鸦片战争，敲开了清朝的大门，清朝也因此和外国签订了一系列不平等条约. 而因为清朝的落伍，导致清朝不敌英国. 教</description>
      <content:encoded><![CDATA[<h2 id="前言"><span class="section-num">1</span> 前言</h2>
<p>历史教科书说，与英国的第一次鸦片战争，敲开了清朝的大门，清朝也因此和外国签订了一系列不平等条约.
而因为清朝的落伍，导致清朝不敌英国.</p>
<p>教科书却未曾告诉我们，清朝落伍在什么地方，当时清朝的正确之途又在何方。</p>
<p>而这些内容，《天朝的崩溃》都会告诉我，还原历史，以当时人的眼光，再去审视这场影响深远的战争。</p>
<p>以史为鉴，以彼「天朝」审视此「天朝」。</p>
<h2 id="军事力量"><span class="section-num">2</span> 军事力量</h2>
<p>尽管现代人已对战争下了数以百计的定义，但是，战争最基本的实质只是两支军事力量之间的对抗。</p>
<p>鸦片战争中英武器的水平，概括来说:</p>
<p><strong><strong>英军已处于步发展的火器时代，而清军仍处于冷热兵器混用的时代</strong></strong>.</p>
<h3 id="武器装备"><span class="section-num">2.1</span> 武器装备</h3>
<h4 id="火器"><span class="section-num">2.1.1</span> 火器</h4>
<p>火药和管型火器都是中国发明的，但中国一直处于前科学时期，没有形成科学理论和实验体系，使中国火器发展受到了根本性制约。</p>
<p>至鸦片战争期间，清军使用的火器，主要不是中国发明的，而是仿照明代引进的「佛郞机」，「鸟铳」等西方火器样式制作。</p>
<p>由此可以说，清军使用的是自制的老式的「洋枪洋炮」，就样式而言，与英军相比，整整落后二百余年。</p>
<h4 id="火炮"><span class="section-num">2.1.2</span> 火炮</h4>
<p>清军使用的火炮，如同其鸟枪，其原型可追溯至明代。
清军的火炮从样式上，主要是仿照西方17世纪至18世纪的加农炮.
与英军相比，清军火炮在样式及机制原理上大体相同，但两者的差别在于制造工艺引起的质量问题：</p>
<!--list-separator-->
<ol>
<li>
<p>铁质差</p>
<p>工业革命使英国的冶炼技术改观，铁质大为提高，为铸造高质量的火炮提供了良好的原料。</p>
<p>清朝的冶炼技术落后，炉温低，铁水无法提纯，含杂质多，铸造出来的火炮十分粗糙，气孔气泡多，容易炸膛：</p>
<blockquote>
<p>关天培称，在1835年，他在佛山制造59门新炮，试放时就炸裂10门，损坏3门。</p>
</blockquote>
<p>清军针对此问题主要采用两策:
一是加厚火炮的管壁，使清军的火炮极为笨重，数千斤巨炮，威力还不如西方小炮；
二是使用铜作为铸炮材料，但铜资源缺乏</p>
</li>
</ol>
<!--list-separator-->
<ol start="2">
<li>
<p>铸炮工艺落后</p>
<p>英国已经使用铁模工艺，并使用车床对炮膛内部加工，使之更为光洁。</p>
<p>清朝此时仍沿用落后的泥模工艺，铸件毛糙，又未对炮膛做深入加工，致使炮弹射出后，弹道紊乱，降低射击精度。</p>
<p>英方因此科学的进步，对火药燃烧，弹道，初速度等方面做研究，使火炮设计较合理。</p>
</li>
</ol>
<!--list-separator-->
<ol start="3">
<li>
<p>炮架和瞄准器具不全或不完善</p>
<p>炮架是调整火炮射击和高低夹角的器具，清军对此不甚重视，火炮没有炮架，只是固定严重限制了射击角度。</p>
<p>又没有瞄准器具，只能靠经验操作，全凭感觉。</p>
</li>
</ol>
<!--list-separator-->
<ol start="4">
<li>
<p>炮弹种类少，质量差；</p>
<p>英军的炮弹有实心弹，霰弹，爆破弹等，而清军只有效能最差的实心弹，且弹体粗糙，弹径小。</p>
</li>
</ol>
<h4 id="火药"><span class="section-num">2.1.3</span> 火药</h4>
<p>与枪炮相关联的，是火药。</p>
<p>鸦片战争时期，中英火药处于同一发展阶段，皆为黑色有烟火药。</p>
<p>然而，因为质量问题，使中英在火药上的差距大于前面所提到的火炮。</p>
<p>这里面的关键，是科学和工业。</p>
<p>1825年，歇夫列里在经过多次实验后，提出了黑色火药的最佳化学反应方程式，英国据此方程式，配制了枪用发射火药和炮用发射火药。</p>
<p>除了科学带来的理论进步外，工业革命又带来了机械化的生产，通过先进的工业设备，提炼高纯度的硝和硫；
使用蒸汽装置和水压机进行火药加工，使颗粒均匀，保证优良品质。</p>
<p>而火药虽起源于中国，发展却主要凭借经验，鲜有理论的层层揭示，也靠手工制作，靠舂碾，颗粒粗糙。</p>
<h4 id="舰船"><span class="section-num">2.1.4</span> 舰船</h4>
<p>对照中英武器装备，差距最大者，莫过于舰船。</p>
<p>英国海军为当时世界之最，拥有各类舰船400余艘，其主要作战军舰仍为木制风帆动力，似与清军同类，当相较之下，有下列特点：</p>
<ol>
<li>用坚实木料制作，能搞风涛而涉远洋</li>
<li>船体下部为双层，抗沉性能好，外包铜片，防蛀防火</li>
<li>船上有两桅或三桅，有数十具风帆，能利用各种风向航行</li>
<li>军舰较大，排水量从百余吨到千余吨</li>
<li>安炮较多，有10至120门不等</li>
</ol>
<p>此外，诞生于工业革命末期的蒸汽动力铁壳轮船，也开始装备海军。</p>
<p>清军的海军，时称“水师”，并不以哪一国的舰队为作战对象，其对手仅仅是海盗。</p>
<h3 id="兵力与编制"><span class="section-num">2.2</span> 兵力与编制</h3>
<p>武器装备有着物化的形态，其优劣易于察觉，因此不同的人们都得出相同的结论：清朝处于**兵器上的劣势**。</p>
<p>许多人又不约而同地指出：**清朝在鸦片战争中处于兵力上的优势**</p>
<p>单从数字来看，这是事实。
清朝有八旗兵20万，绿营兵60万，总兵力达80万，而英国远征军，海陆军合并计算，大约7000人。</p>
<p>但就作者考证，清军不是一支纯粹的国防军，而是同时兼有警察，内卫部队，国防军三种职能。</p>
<p>以绿营军为例，绿营军大多是以数名，十数名，最多数百名（200名）分散在当时的市镇要冲等地。
清朝是靠武力镇压而建立起来的高度中央集权的政权，军队是其支柱，而当时清朝没有警察，
维持社会治安，保持政治秩序就成了清军最重要最大量的日常任务。</p>
<p>所以理解成，总兵力80万，里面有很大一部分是警察和城管，打小贩可能在行，打英军就不大行了。</p>
<p>因为清军没有常备的国防机动力量，因此抽调是鸦片战争中清军集结的唯一方法。
而鸦片战争中每个省能抽调的兵力，不足万人（四川最多是7500人），所以只能从各地，东拼西凑出兵力，兵不知将，将不知兵。</p>
<p>更要命的是清军的调兵速度，鸦片战争期间，清军调兵的大概速度是，邻省约30至40天，隔一二省约50天，隔三省约70天，隔四省约90天以上。
如此缓慢的调兵速度，使清军丧失了本土作战的有利条件。</p>
<p>当时英海军从南非的开普敦驶至香港约60天，从印度开来约30至40天，即使英国本土开来也不过4个月。
蒸汽机的出现，轮船的使用，又大大加速了英军的速度，从孟买到澳门，只需25天。</p>
<p>也就是英军从印度调兵，可能比清政府调兵还快. 何况，英军坐船，清军靠人力，劳师远征，到达战场也没法形成战斗力。</p>
<h3 id="士兵与军官"><span class="section-num">2.3</span> 士兵与军官</h3>
<p>清朝的兵役制度是一种变形的募兵制。早期的八旗是兵民合一的制度，清入关后，人丁生繁，兵额固定。
绿营兵募自固定的兵户，与民户相比，兵户出丁后可免征钱粮赋税。</p>
<p>清兵收入不高，大抵可养活自己，但无法养活家人，因此兵丁大多去有第二职业.
把当兵当作固定的旱涝保收的「铁杆庄稼」，值班充差操演时上班打卡，其他时间则操持旧业。</p>
<p>清军军官的来源，主要是两途：一是行伍出身；二是武科举出身。</p>
<p>正如认为八股文可以治天下一样荒谬，清代武科举场内考试项目是武经七书（《孙子》，《吴子》这些）.
与近代战争的要求南辕北辙，因为很多考生不识字，导致错误百出，因此武科举以外场为主，集中一项，即拉硬弓。</p>
<p>清代军官的升迁，除军功外，均需考弓马技能，若不能合格，不得晋职。</p>
<p>用今日的眼光观之，这种方法挑选聘出来不过是一句优秀的士兵，而不是领兵的军官。</p>
<p>由此，在当时人的心目中，军官只是一介鲁莽武夫，「不学无术」成为军官的基本标志。
军人的身份为社会所鄙视。所谓无官不贪，军官也不能免俗。主要手段有：</p>
<ol>
<li>吃空额：这个就是人人知详的手段了。</li>
<li>克兵饷：传统手法</li>
<li>创意手段：浙江军官出售兵缺（毕竟是国企岗位）；广东绿营开赌收费；福建水师就比较有创意，将战船租赁给商人贩货运米</li>
</ol>
<p>因此，在鸦片战争中，清军在作战中往往一触即溃，大量逃亡，坚持抵抗者殊少。
在这种情况下，谈论人的因素可以改变客观上的不利条件，又似毫无基础可言：毕竟，清军已经腐败。</p>
<h2 id="政治与文化"><span class="section-num">3</span> 政治与文化</h2>
<h3 id="定于一尊"><span class="section-num">3.1</span> 定于一尊</h3>
<p>自明朝废宰相之位后，中国王朝政府已经没有首相，皇权得到前所未有的加强，由皇帝独断朝纲。
清朝有着宰相之名的军机大臣，不过是按照老板意思，草拟旨意的秘书。</p>
<p>这种政权体制下，一切的决断都由君主作出，也就一切都取决于君主的好恶与见识。</p>
<p>如果是个英明无比的君上，大概能发挥该政体的长处.
但君主能成为君主，不是因为他有着治理国家的才能，只是因为他是上一代的君主的几个继承人之一。</p>
<p>因此，从统计学来说，出现一个平庸之主的概率就会非常大。</p>
<p>而英国当时已实行君主立宪，由首相代替国王治理国家，首相有对应选拨淘汰机制，不至于久为庸人。</p>
<p>人臣诸事听命于君主，没有任何的灵活性（除非是抗旨不遵），也不想因此做事而承担相应的任何责任。
这一幕，似乎在当下，又再度重演。</p>
<p>全书看下来，把权力全部集中于一个人身上，有着巨大的风险与弊端。
各级政府有处理事务的责任，但却没有自由采取措施处理事务的权利。</p>
<p>事事都要先问询君主，而君主对事情发展的了解，仅限于臣下的启奏，
臣下出于种种考虑，又不会（或不能）把完全事情的全貌告知君主，导致决策最需要的信息疏漏，让君主决策时误判。</p>
<p>又因为决策错误的责任不能归咎于君主，因此决策失误，人臣也很难指出，只能任由事情发展；
而臣下为了避免背上违背上意，抗旨不遵的责任，避免做多错多，往往又会听任问题发展，直到出现更大问题。</p>
<p>这是严重缺乏灵活度和弹性的制度。
在黑天鹅来临时，君臣按此种方式来处理突发事件，非常容易让事情的严重性和后果扩大，直到难以收拾的地步。</p>
<p>英军的来临是黑天鹅，疫情的到来也是黑天鹅。</p>
<p>关于皇帝与官僚的关系分析，可以参考<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/XytVvXHJUTR3sRMmybQD4A">《皇帝与官僚：「上面」与「下面」》</a>：</p>
<h3 id="天朝上国与蛮夷"><span class="section-num">3.2</span> 天朝上国与蛮夷</h3>
<p>鸦片战争以前，中华文明一直是相对独立地发展的，并以其优越性，向外输出，在东亚地区形成了以中国为中心的汉文化圈。</p>
<p>长此以往，中国人习惯以居高临下的姿态，环视四方。清王朝正是在这种历史沉淀中，发展完备了「天朝」对外体制。</p>
<p>在古代，依据儒家的经典，中国皇帝为「天子」，代表「天」来统治地上的一切。
皇帝直接统治的区域，相对于周边的「蛮荒」之地，为「天朝上国」。
而周边的地区的各国君主，出于种种动机，纷纷臣属于中国，向清王朝纳贡，受清王朝册封。
至于藩属国以外的国家，包括西方各国，清王朝一般皆视之为「化外蛮夷之邦」。</p>
<h3 id="奸臣与忠臣"><span class="section-num">3.3</span> 奸臣与忠臣</h3>
<p>在清政府禁止鸦片这种败坏国民的货物的贸易，销毁无数鸦片之后；英国贸易负责人向英国求援，请求派遣军队，通过武力打开中国市场。</p>
<p>当时的中国元首，最高领导人道光皇帝在知道有胆敢犯上的蛮夷军队时，自然是一心剿灭。
不成想蛮夷军队，船坚炮利，连克广东城市，而又闻其是因为林则徐禁烟，受了「冤屈」，
找大皇帝作主伸冤，因英夷「情词恭顺」，于是心思由剿转向「抚」。</p>
<p>而主抚停战期间，辗转听闻了臣下转述的，已经隐瞒许多实情的和约要求，又大为火光，旨意顿变，由主「抚」转向「剿」。
至此，大皇帝心意已决，「剿」，且天朝无任何败之理由。
直至，英军兵临南京城下，切断北方的粮食运输，道光妥协求和。</p>
<p>令人惊讶的是，主持过战局的12个官员，几乎没有一个是如实向老板反馈实情的.
以致于到鸦片战争末期，道光老板还觉得英军只是船坚炮利，但腰硬腿直，不擅长陆战。</p>
<p>每个主持的官员，战前都是和老板说，武备准备充足，定叫英夷有来无回。
但每场战争之后，老板收到的是城破师溃的消息，当然，下属不会直说，而是以各种故事来包装，美化自己，比如皆因汉奸协助云云。</p>
<p>在鸦片战争中，主持战局的，除去林则徐，历史刀笔下的诸人，大多是「奸臣」，「卖国贼」。
为何会导致这种结果呢，而他们是否真的卖国呢？作者就给出了自己的解释：</p>
<p>从功利主义的角度来看，这种说法首先有利于道光帝。
在皇权至上的社会，天子被说成至圣至明，不容许也不「应该」犯任何错误。
尽管皇帝握有近于无限的权力，因而对一切事件均应该负有程度不一的责任。</p>
<p>但当时人们对政治的批判，，最多只能到大臣一级。
由此产生了中国传统史学，哲学中的「奸臣」模式：「奸臣」欺蒙君主，滥用职权，结党营私，致使国运败落；
一旦除去「奸臣」，圣明重开，拨月见月。不是党的政策不好，只是下面的人执行变了形，党是英明的。</p>
<p>这一模式使皇帝直接免除了承担坏事的责任，至多不过是用人不周不察，而奸臣去承担责任，充当替罪羊。</p>
<p>此外，按照「夷夏」的观念，这些蛮夷胆敢进犯天朝，唯一正确的方法就是来一个「大兵进剿」，杀他个片甲不留。
既然「剿夷」是唯一正确之途，时人也就合乎逻辑地推论:
战争失败的原因在于「剿夷」不力，之所以「剿夷」不力，在于有「奸臣」的破坏，能对战局产生影响，
肯定不止一个奸臣，那些战败的官员，一定没有尽忠报国。
与奸臣截然对立的，是忠臣的精忠报国。</p>
<p>于是，时人把希望寄托于或阵亡（如关天培），或主战到底的官员（林则徐）。
他们的结论是：只要重用林则徐，中国就可能胜利，如果沿海彊臣均同林则徐，如果军机阁均同林则徐，中国一定会胜利。
看完全书的人会意识到，林则徐只不过是和其他人一般的清朝官员，只是开明些罢了。</p>
<p>忠奸论所能得出的结论是，中国想要取得战争的胜利，只需罢免奸臣及其同党，重用林则其同志即可，不必触动中国的现状。
也就是说，只要换几个人就行，不需要做改革。</p>
<p>忠奸论的最终结论是，为使忠臣得志，奸臣不生，就必须加强中国的纲纪伦常，强化中国的传统。
也就是，鸦片战争所暴露出来的，不是「天朝」的弊端，不是中华的落伍；
反而证明了中国的圣贤经典，天朝制度的正确性，坏就坏在一部分「奸臣」并没有照此办理。</p>
<p>于是，中国此时的任务，不是改革旧体制，而是加强旧体制</p>
<h2 id="失败的价值"><span class="section-num">4</span> 失败的价值</h2>
<p>一个失败的民族在战后认真思过，幡然变计，是对殉国者最大的尊崇，最好的纪念。清军将士流淌的鲜血，价值就在于此。</p>
<p>可是，清朝呢？它似乎仍未从「天朝」的迷梦中醒来，勇敢地进入全新的世界，而是依然如故，就像一切都没有发生。</p>
<p>《天朝的崩溃》成书为20世纪末，人们说，19世纪是英国人的世纪。20世纪是美国人的世纪。21世纪呢？</p>
<p>也有些黑头发黄皮肤的人宣称，21世纪是中国人的世纪。
可是，真正的要害在于中国人应以什么样的姿态进入21世纪？中国人怎么才能赢得这一称号。</p>
<p>人们只有明白看清了过去，才能清晰地预见未来。
一个民族对自己历史的自我批判，正是它避免重蹈历史覆辙的坚实保证。</p>
<p>而**认清弊端，是修正弊端的必经之路。**</p>
<p>「后人哀之而不鉴之，亦使后人而复哀后人也」。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>罗马人的故事（二）：天选之子西庇阿</title>
      <link>https://ramsayleung.github.io/zh/post/2022/%E5%A4%A9%E9%80%89%E4%B9%8B%E5%AD%90%E8%A5%BF%E5%BA%87%E9%98%BF/</link>
      <pubDate>Sun, 23 Jan 2022 13:10:50 +0000</pubDate>
      <guid>https://ramsayleung.github.io/zh/post/2022/%E5%A4%A9%E9%80%89%E4%B9%8B%E5%AD%90%E8%A5%BF%E5%BA%87%E9%98%BF/</guid>
      <description>1 命运的必然 公元前219年，汉尼拨翻过阿尔卑斯山，向意大利发起进攻，指挥官科尔涅利乌斯迎战汉尼拨，被重伤。 幸而从手下的新兵抢回到营地，而这名</description>
      <content:encoded><![CDATA[<h2 id="命运的必然"><span class="section-num">1</span> 命运的必然</h2>
<p>公元前219年，汉尼拨翻过阿尔卑斯山，向意大利发起进攻，指挥官科尔涅利乌斯迎战汉尼拨，被重伤。
幸而从手下的新兵抢回到营地，而这名新兵，恰好是首次参加战斗的，科尔涅利乌斯的儿子，年仅17岁西庇阿。</p>
<p>3年后，当罗马人集结举国之力，与汉尼拨展开坎尼会战，最终惨败, 仅有不足万人逃回了罗马。
而身在岳父埃米利乌斯军团的西庇阿, 再次见证罗马军团败于汉尼拨的精妙战术之下，也又一次在汉尼拨的手下逃脱。</p>
<p>公元前218年，汉尼拨从西班牙出发，翻过阿尔卑斯山，进攻意大利。为了让汉尼拨无法从西班牙获取支援与补给，并釜底抽薪，彻底把把汉尼拨关在意大利，西庇阿的父亲与叔叔，执政官科尔涅利乌斯与弟弟格奈乌斯各率领一个军团进攻西班牙。</p>
<p>历时8年，科尔涅利乌斯与格奈乌斯终于夺取了迦太基统治下的西班牙三分之一的区域，但两支军团却需要去面对迦太基3支军队</p>
<p>。公元前211年初夏，科尔涅利乌斯军团遭受到三支迦太基军队的围攻，兵力处于绝对劣势的罗马军队，其退路被切断，最后被一举消灭。迦太基的一支军队在打败了科尔涅利乌斯后，又袭击了不远处正在行军的格奈乌斯军团。在遭到三倍于自己的敌军进攻后，这支罗马军团与友军一样也被消灭。科尔涅利乌斯兄弟花了整整8年时间，取得的成果转眼化为云烟。</p>
<p>罗马绝对不能放弃西班牙战线，为此需要一句统帅担任该战线的总指挥官。但此时，罗马已经向汉尼拨发起了正式攻势。在这种情况下，罗马没有可以动用的将领派往其他战线。</p>
<p>一个年纪不大的年经人推开了元老院的大门, 在年已64岁的元老院第一人费边与59岁的“罗马之剑”马尔凯鲁斯眼里，这个24岁的年经人看上去，像个未成年人。</p>
<p>他叫普布利乌斯-科尔涅利乌斯-西庇阿，他主动请缨，要求担任西班牙战线的总指挥官，代替战死在西班牙的父亲完成任务。
在共和政体下的罗马，指挥一个由两个军团共2.5万名到3万名士兵所组成的作战单位的统帅，迄今为止，这类职位都是由执政官或法务官担任的。这两个官职的资格年龄都在40岁以上。</p>
<p>一年后，西庇阿说服了元老院的元老，以「前法务官」之职指挥军团，即使现在他从来没有担任过法务官，时年25岁。</p>
<h2 id="闪耀西班牙"><span class="section-num">2</span> 闪耀西班牙</h2>
<p>公元前210年，这位25岁的年经统帅，来到罗马军队在西班牙的军队，迎接他的是历经8年的艰苦战斗幸存下来的士兵，他所做的第一件事就是要消除士兵们的失败阴影。他把他们召集起来说，昨天的事情已经过去，一切明天开始。
他还说，虽然自己年龄不大，但是，海神波塞冬在保佑自己，他甚至让大家相信，自己真正的父亲不是战死在西班牙的科尔涅利乌斯，而是海神波塞冬。（这些军事奇才们，为了笼住部下士兵的心，通常会绿掉自己的母亲）
笃信诸神的罗马士兵，听了这番话以后，开始觉得自己一方一定能获胜。</p>
<p>接着这位年经的统帅开始收集包含友邦马赛在内的所有地方的情报，包含地研，气候，原住民族的分页情况，迦太基军队所在的位置，兵力等等。</p>
<p>而后，西庇阿的第一个目标就是汉尼拨在西班牙的根据地，家族经营10年的城堡，「新迦太基」卡塔赫纳。</p>
<p>仅一天时间，西庇阿就攻克了敌人的根据地&ndash;卡塔赫纳，而迦太基的三支军队根本来不及赶回来增援。</p>
<p>通过这场战斗的胜利，这位年轻人使罗马完全恢复了两年前因其父亲和叔叔失败而失去的在西班牙的势力。</p>
<p>次年，西庇阿迎战三支军队，趁着三支军队还没有合兵于一处，首先击败了汉尼拨二弟哈斯鲁鲍尔率领的军队, 消灭8000人，俘虏1.2万人。</p>
<p>公元前207年，汉尼拨的幼弟马可尼与迦太基将领吉斯戈合兵一处，共7.4万士兵，与西庇阿4.8万士兵决战。最后，以汉尼拨的围歼战法，打败了迦太基的军队，仅有6000人逃离战场。</p>
<p>公元前206年的冬季，西庇阿在已经到手的西班牙境内留下两个军团守卫，自己带着长期在这里坚守战斗的老兵，走海路回罗马，他已经四年未回那里了。</p>
<h2 id="进攻迦太基"><span class="section-num">3</span> 进攻迦太基</h2>
<p>回到罗马后，西庇阿向元老院汇报在西班牙的战况，即使他还不是议员，离30岁的年龄资格还差几个月。结束汇报后，没有要求举行凯旋仪式。
他的战线无愧于凯旋将军的称号，但在共和政体的罗马，指挥一个战略单位，即两个军团的总指挥官资格必须是年龄40岁以上的执政官，前执政官，法务官或前法务官。</p>
<p>西庇阿是破例作为总司令官被派往西班牙，而当时他的年龄只有25岁，即使完成西班牙霸权的现在，他也只有29岁。在这个年龄上要求元老院为他举行凯旋行为，似乎过于奢望</p>
<p>对罗马将军来说，凯旋仪式是至高荣誉，西庇阿放弃了这一荣誉，取而代之，他要求元老院推荐自己为第二年即公元前205年度的执政官候选人。即使是明年，西庇阿也只有30岁，与执政官的年龄差距仍是10岁。</p>
<p>结果，深受民众喜好的西庇阿，在市民大会上，以压倒多数的票数当选执政官。</p>
<p>执政官是共和政体罗马的最高官职，同时也是军队的最高司令官，由市民大会选举产生。但是，这两位执政官的任地原则上通过抽签决定。但事实上，指挥一个战略单位即两个军团的所有总司令官，包括两位执政官负责的战场都是由元老院决定的。 但西庇阿请求元老院让自己负责北非战线。</p>
<p>而后，西庇阿在元老院展开演讲，阐述自己的「围迦救罗」战略：</p>
<blockquote>
<p>早晚我会和汉尼拨交锋，但是，这场交锋，不是他在发动进攻的时候。我要主动出击，引他出击，让他不得不与我展开会战。战场不应该在卡拉布里亚已经毁了一半的城堡，而是在迦太基!</p>
</blockquote>
<p>因为这与现有的持久战战略相违背，也正因为持久战战略，才把汉尼拨逼到无处腾挪之地，现状的确没有必要改变，不然有让汉尼拨猛虎出笼的危险。但西庇阿的战法又的确有可取之处。
最后，双方达到一个折中的意见，既不伤害元老院年长者的体面，又不违背年轻议员们的变革意愿：西庇阿的任地在西西里岛，并授予一个权力，如有必要，第二年可以进军非洲。</p>
<p>只是作为执政官，他必须放弃指挥在首都完成编组的两个军团的指挥权，也就是放弃执政官应得到的指挥正规军的权利。取之代之，他有权在西西里招募志愿兵。元老院明确表示：将来西庇阿远征非洲，不是元老院认可的军事行动，一旦远征失败，责任不在元老院，而在他个人。</p>
<p>公元前204年春天，西庇阿以前执政官身份，率领志愿军踏上了非洲的土地。以2.6万士兵，迎战迦太基与盟国努来米底亚联军，共9.3万人。以汉尼拨的围歼战术，再次获胜，直逼迦太基首都。</p>
<p>恐慌中的迦太基政府，发出了召回汉尼拨的命令。</p>
<h2 id="击败汉尼拨"><span class="section-num">4</span> 击败汉尼拨</h2>
<p>在<a href="/zh/post/2022/%E6%B1%89%E5%B0%BC%E6%8B%A8%E7%9A%84%E9%81%A5%E6%9C%9B/#汉尼拨的遥望">《汉尼拨的遥望》</a>一文中，曾经提到, 罗马人与汉尼拨进行过五次决战，前四次都以罗马人大败而收场，而现在终于来到了16年后的第五场会战，扎马战役。由归国的汉尼拨，迎战学习其战术的「学生」西庇阿。</p>
<p>如果要列举古代5位名将，汉尼拨和西庇阿一定是其中的两位。如果要列举迄今为止历史上的10位优秀将领，他们二人无疑也会位列其中。虽然历史造就了无数优秀的武将，但是，发生在具备同等才能的人之间的会战，却少之又少。这少而又少的事情，就在扎马战场上演。</p>
<p>在开战前一日，西庇阿和汉尼拨各带一队骑兵离开了各自的营地, 各带翻译，前往指定的地点. 指定的地点位于两军之间的一个小山丘上，骑兵留在山下，只有二将带着翻译继续前往。</p>
<p>具有同等才华的名将交战极为罕见，在交战的前一天，这样的两个人坐在一起会谈，在历史上也是空前绝后的。</p>
<p>公元前202年，秋日的阳光柔柔地照在扎马和纳拉格拉之间开阔的平原上。两军分别在这里摆下阵型。迦太基军队的总指挥是汉尼拨，战斗力为步兵4.6万人，骑兵4000人，合计5万人。罗马军队由西庇阿担任总指挥，步兵共3.4万人，骑兵6000人，共计4万人。</p>
<p>扎马平原重现了14年前坎尼平原上发生的事情，只是，对象变了。</p>
<p>古代屈指可数的名将，45岁的汉尼拨只有眼睁睁地看着自己的亲兵纷纷被杀，超过2万个战士在扎马遭到全歼，还有多达2万人被捕。余下的人向着10行程之外的首都迦太基逃去。汉尼拨只带着数名骑兵，逃离战场。扎马战役中，罗马方面的战死者是1500人，西庇阿完胜。西庇阿也成为唯一一个击败汉尼拨的罗马将领。</p>
<p>普布利乌斯-科尔涅利乌斯-西庇阿从此被人们尊称为“阿非利加努斯”，意思是“征服非洲的人”。</p>
<h2 id="风流总被雨打风吹去"><span class="section-num">5</span> 风流总被雨打风吹去</h2>
<p>15年后，被尊称为阿非利加努斯，长年占据元老院“第一人”的西庇阿，被检举。质疑部分军费，在西庇阿远征马其顿王国中下落不明，要求其接受传讯与审查。甚至提起17年前，西庇阿在西西里曾经越权，前往任地外的地方攻打迦太基军队之事。</p>
<p>像这种没有事实根据的检举，与其说是检举，不如说是弹劾，政敌把西庇阿赶下来的一种手段。审判的第一天，在两位检举人的轮番揭发中结束，第二天由被告为自己作辩护。</p>
<p>「这让想起了《三体》里面的执剑人，罗维。放下剑后，被控谋杀罪」</p>
<p>这一天，西庇阿迟到了，他带着一大群朋友和支持者来到人群簇拥的会场：</p>
<blockquote>
<p>两位护民官及罗马各位市民，今天，是我在非洲扎马与汉尼拔和迦太基军队作战，有幸取得胜利的第15个纪念日。在这样一个值得纪念的日子里，我建议让我们忘掉一切争执，大家团结一心，向诸神奉上我们的感恩之心。</p>
<p>现在，我就要出发前往卡匹托尔山，向供奉在那里的、以最高神朱庇特和朱诺女神及密涅瓦女神为代表的诸神表示感谢，感谢他们给了我和参加那次战役的所有罗马市民为祖国罗马的自由和安全竭尽全力的机会。</p>
<p>各位，如果你们愿意，我诚心邀请各位与我同行。希望各位和我一样对诸神心怀感激之情。因为从我17岁开始到已显老迈的现在，是罗马的各位市民给了我打破常规的机遇，让我有机会发挥了自己的才能。</p>
</blockquote>
<p>说完，没等人们开口回答，西庇阿就离开了会场，他的身后，不只有他的朋友们和支持者们。因为所有罗马人终于都想了起来，元老院议会站起了身，旁听的市民们离开了会场，连书记员都放下铁笔，跟随在西庇阿之后。会场只剩下两个检举人和西庇阿的政敌。</p>
<p>历史学家李维写道：这一天，身着托加的西庇阿已经不见昔日的风采。他脑袋秃顶，身体羸弱。但是，市民们对他的敬爱之情，胜过第二次布匿战争结束，从非洲凯旋时，人们向三十几岁的年轻胜将发出喝彩声，并送上鲜花。李维还说：“这一天，成了西庇阿灿烂辉煌的最后一天。”</p>
<p>第二天，西庇阿离开了罗马，在海边的别墅过起了隐居生活。4年后，西庇阿-阿非努加利斯在别墅出世，享年52岁，但他留下遗言，拒绝葬在祖祖辈辈的墓地里，原因是墓地在罗马境内：</p>
<blockquote>
<p><code>不知感恩的祖国，你们有何资格拥有我的遗骨</code></p>
</blockquote>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>罗马人的故事（二）：汉尼拨的遥望</title>
      <link>https://ramsayleung.github.io/zh/post/2022/%E6%B1%89%E5%B0%BC%E6%8B%A8%E7%9A%84%E9%81%A5%E6%9C%9B/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Jan 2022 13:48:29 +0000</pubDate>
      <guid>https://ramsayleung.github.io/zh/post/2022/%E6%B1%89%E5%B0%BC%E6%8B%A8%E7%9A%84%E9%81%A5%E6%9C%9B/</guid>
      <description>1 夫国以一人兴, 以一人亡 经过三次，历经百年的布匿战争，腓尼基民族建立起来的北非强国迦太基灭亡，地中海被罗马人称为“我们的海”。 可以说，如果没</description>
      <content:encoded><![CDATA[<h2 id="夫国以一人兴-以一人亡"><span class="section-num">1</span> 夫国以一人兴, 以一人亡</h2>
<p>经过三次，历经百年的布匿战争，腓尼基民族建立起来的北非强国迦太基灭亡，地中海被罗马人称为“我们的海”。</p>
<figure><a href="/ox-hugo/%e6%88%91%e4%bb%ac%e7%9a%84%e6%b5%b7.jpg">
    <img loading="lazy" src="/ox-hugo/%e6%88%91%e4%bb%ac%e7%9a%84%e6%b5%b7.jpg"/> </a>
</figure>

<p>可以说，如果没有布匿战争，即使罗马能称霸地上海，也不会只历经短短的130年。</p>
<p>在三次布匿战争中，有如同漩涡中心一般的两个人，让罗马与迦太基的命运，漩向了两个不同的方向，其中一个，即为汉尼拨。</p>
<h2 id="蛰伏"><span class="section-num">2</span> 蛰伏</h2>
<p>第一次布匿战争，历时23年，因西西里岛的城邦大国锡拉库萨企图入侵邻国墨西拿而起，演变为新兴农业大国与传统海洋强国迦太基的全面战争，最终以罗马胜出，西西里岛的城邦或成为同盟国，或成为行省；迦太基全面退出西西里岛而结束。</p>
<p>而后期指挥迦太基军队的总督，正是汉尼拨的父亲，哈米尔卡。哈米尔卡在第一次布匿战争的最后6年，曾经英勇奋战，但却不得不代表迦太基政府向罗马求和。</p>
<p>当时还不到40岁的哈米尔卡为此备感屈辱，时刻不忘记一雪前耻; 而这样的意志，由年幼的长子，汉尼拨所继承。</p>
<p>哈米尔卡在第一次布匿战争后，离开了纷争的祖国，带领家人与追随者，跨上了征服西班牙，建立新根据地之路。</p>
<p>苦心经营10余年，西班牙成为迦太基新的财源，弥补失掉的西西里岛。在18岁那年，父亲在一场攻城战中去世，可即使如此，汉尼拨从未曾忘记父亲的遗志，征服罗马。</p>
<p>26岁那年，在所有方面都已经成熟起来之后，汉尼拨担任了西班牙的总督。28岁，汉尼拨开始他复仇罗马的行动，从攻打罗马的同盟城市萨贡托开始。</p>
<p>罗马与同盟城市关系类似互生互存，同盟城市享有与罗马市民一样的权利，除了无法像罗马市民那样享有选举权与被选举权，参与罗马的国政，而他们的义务即是在战时，为罗马提供兵力。身为盟主，罗马有保护同盟城市的义务。</p>
<p>起初，罗马尝试通过外交手段来解决问题，但汉尼拨对此只是一味的拖延与搪塞。8个月后，萨贡托被攻破，全城居民被贩卖为奴，至此，罗马对迦太基宣战。</p>
<h2 id="出世"><span class="section-num">3</span> 出世</h2>
<p>汉尼拨的终极目标是打败罗马，但以西西里岛为战场的第一次布匿战争已经证明，在意大利以外的地方作战，不可能战胜罗马。要战胜罗马，战场只能在罗马的土地上，在意大利境内进行。</p>
<p>但意大利地形像一只靴子一样伸向地中海，东西两侧是海，南面是西西里岛，在当时，三侧防线可谓固若金汤，根本无法进入意大利本土。</p>
<p>可走的路，只有从北方进入意大利。但是，那是一条未有前人尝试过的路。
公元前218年，汉尼拨率领他的军队，向北横渡埃布罗河，翻过比利牛斯山脉，进入现在的法国，当时的高卢，再渡过罗纳河，横穿法国，最后，翻越阿尔卑斯山，进入意大利。</p>
<p>其战略之宏大，2000年后的今天看来，依旧震撼。
从西班牙出发时，汉尼拨有士兵共5.9万人，而5个月后，当他们历经风雪雨水，泥沼森林，翻越过阿尔卑斯山时，只剩下步兵2万人，骑兵6千人，一路上留下了多达3.3万人的尸骸，但他做到了前人未曾尝试的伟业。</p>
<h2 id="闪耀"><span class="section-num">4</span> 闪耀</h2>
<p>第二次布匿战争，被罗马人称为「汉尼拨战争」，罗马人共与汉尼拨正面发生了五次会战，还有三次罗马人与其他迦太基将领的会战。</p>
<p>前四次会战发生在相近的3年间。以武力闻名意大利的罗马，四次会战战果如下：</p>
<h3 id="第一次会战-提契诺战役"><span class="section-num">4.1</span> 第一次会战，提契诺战役</h3>
<p>时间：公元前219年</p>
<ul>
<li>罗马指挥官：科尔涅利乌斯，兵力：两个军团，约2.1万</li>
<li>汉尼拨，兵力：2.3万从西班牙带来的士兵与中途加入的高卢士兵1万人，共3.3万人</li>
<li>战果：汉尼拨大胜，罗马指挥官被重伤。</li>
</ul>
<h3 id="第二次会战-特雷比亚战役"><span class="section-num">4.2</span> 第二次会战，特雷比亚战役</h3>
<p>时间：公元前219年</p>
<ul>
<li>罗马指挥官：塞姆普罗尼乌斯，兵力4万人，其中骑兵4000人</li>
<li>汉尼拨，兵力3.8万人，骑兵1万人</li>
<li>战果：汉尼拨可忽略不计，歼灭罗马2万人，俘虏1万人，幸存者不超过1.5万人；汉尼拨大胜。</li>
</ul>
<h3 id="第三次会战-特拉西梅诺战役"><span class="section-num">4.3</span> 第三次会战，特拉西梅诺战役</h3>
<p>公元前217年</p>
<ul>
<li>罗马指挥官，弗拉米尼，2.5万罗马士兵</li>
<li>汉尼拨，因为有不满罗马政策的高卢人加入，兵力涨到5万人</li>
<li>战果，以有备算无备，汉尼拨大胜。超过2万名罗马士兵战死，仅有2000人逃回罗马，而汉尼拨侧损失侧2000人，大多还是高卢士兵。</li>
</ul>
<h3 id="第四次会战-坎尼会战"><span class="section-num">4.4</span> 第四次会战，坎尼会战</h3>
<p>时间，公元前216年</p>
<ul>
<li>罗马军，指挥官特雷恩蒂乌斯，兵力87200人，其中7200人是骑兵</li>
<li>汉尼拨，兵力50000人，其中10000人是骑兵</li>
<li>战果，汉尼拨大胜，战死5500人, 其中三分之二是高卢兵，罗马方战死超7万人。</li>
</ul>
<h3 id="战略之战"><span class="section-num">4.5</span> 战略之战</h3>
<p>罗马统治意大利的方式，并不是用武力征服整个意大利，然后将原有民族变化奴隶，然后让罗马人移居到这些城市，以此来统治大片的土地。
战败的城市，变成罗马的同盟城市，享有与罗马市民几乎一样的权利，承担相应的兵役义务。而汉尼拨认为，即使占领罗马首都，也没法彻底消灭罗马，消灭罗马的唯一方法，就是让罗马联盟分崩离析。只有这样打掉罗马的外围后才能一举占领对方的大本营</p>
<p>因此，在获得4埸会战后，汉尼拨仍在坚持离间罗马与同盟城市的关系，而非直接挥军攻打罗马的首都。</p>
<p>而接连在会战中输给汉尼拨，让罗马人不得不承认，在会战中，没有办法能战胜汉尼拨，因此执政官费边提出了「为了不输给汉尼拨，只要不交手的就可以」的持久战战略，主张围困汉尼拨，缩小汉尼拨的活动空间。</p>
<p>就这样，汉尼拨与罗马进入了相持阶段，这一相持，就在罗马的国土上，相持了整整16年。</p>
<h2 id="暗淡"><span class="section-num">5</span> 暗淡</h2>
<p>在汉尼拨与罗马相持及反围困的年岁里，一位年轻的执政官提出了登陆汉尼拨的宗主国迦太基，开展「围迦救罗」的战略
公元前204年春天，这位年轻的执政官，率领2.6万的士兵，踏上了非洲的土地。而后，迦太基在本国境内的第一次会战中，吃了败仗，尚不习惯这种事情的迦太基陷入了深深的恐慌中，恐慌中的迦太基政府接受了把汉尼拨召回国，与罗马人决一死战的提议。</p>
<p>那一年，汉尼拨接到了回国的命令。现存文献中找不到任何描述他接到命令时内心波动的记录。这一年，他已经44岁，距离进入意大利，第16个年头快要过去了。</p>
<p>为了父亲的遗志，为了自己的理想，这个男人在敌国领土，坚持了16年。而在这16年间，除了一次有4000名士兵在罗马军队的进攻下投降罗马以外，没有一个人，真的没有一个人，离开汉尼拨。</p>
<p>汉尼拨并不是一个随和的人，更别说和士兵们打成一片，既然如此，在任何时间都不失孤傲的汉尼拨被逼进弹丸之地后，士兵们依然追随于他，空间是为什么呢？</p>
<p>也许像马基雅维利说的那样，一方面可能是慑于他的威严，另一方面，对这位才能卓越却陷于困境的男人，也许有一种谅解的情感。</p>
<p>一位领袖之所以优秀不是因为他具备卓越的才能，而是他能让追随者觉得自己在这个集体中必不可少。人与人之间能长期维持的关系，一定是相互依存的关系。不是相互依存的关系，很难指望会长久。</p>
<p>汉尼拨接到回国命令时，就在克罗托内。克罗托内是一个港口城市，向南延伸的一个海角有一座神殿，供奉的是这一带希腊族信奉的女神赫拉。</p>
<p>现在，神殿只剩下一根圆柱，在古代却是一个因漂亮外形而闻名的神殿。接到回国命令后，44岁的迦太基统帅命人在这座神殿祭坛的一面墙上，嵌入一块刻有文字的铜板。铜板记录了汉尼拨离开西班牙以后的所有战果。</p>
<p>「罗马人对汉尼拨留下的这些东西一定恨之入骨，但是，直到50年后，历史学家李维看到时，这块铜板依然完好无损，不得不说，罗马人很有意思」</p>
<p>汉尼拨乘船返回迦太基，船队离开克罗托内港，向迦太基驶去。</p>
<p>很长一段时间，可以从船上清楚地看到矗立在海角前端的白色大神殿渐渐远去，直到消失在遥远的地平线。=没有史料记载快满45岁的汉尼拔是怀着怎样的心情遥望这座神殿的。也许他根本就没有看=</p>
<p>而漩涡中心的另一人，名为西庇阿，即是那位年轻的执政官。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>罗马人的故事（一）：希腊文明</title>
      <link>https://ramsayleung.github.io/zh/post/2022/%E5%B8%8C%E8%85%8A%E6%96%87%E6%98%8E/</link>
      <pubDate>Sat, 08 Jan 2022 23:02:35 +0000</pubDate>
      <guid>https://ramsayleung.github.io/zh/post/2022/%E5%B8%8C%E8%85%8A%E6%96%87%E6%98%8E/</guid>
      <description>来自《罗马人的故事》第一册，介绍罗马的时候，总离不开希腊文明。 希腊文明起源于公元前2000年前后的克里特岛。因为特里克岛比希腊本土更靠近当时</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>来自《罗马人的故事》第一册，介绍罗马的时候，总离不开希腊文明。</p>
<p>希腊文明起源于公元前2000年前后的克里特岛。因为特里克岛比希腊本土更靠近当时的先进文明之国埃及。新的文明往往出自自身的周边</p>
<h2 id="克里特文明"><span class="section-num">1</span> 克里特文明</h2>
<p>克里特文明的鼎盛时期据说是在公元前1700年到前1500年前后（要用据说一词，大概是因为太久远，没有相应的史料）。</p>
<p>以公元前1350年前后为界，爱琴海的主人克里特文明急速衰退，不清楚是大地震的缘故，还是因为来自希腊本土的进犯。</p>
<p>总之，到了公元前1350年前后，首都克诺索斯遭到破坏，优雅而华丽的克里特文明敲响了晚钟。</p>
<h2 id="迈锡尼文明"><span class="section-num">2</span> 迈锡尼文明</h2>
<p>曾经的周边变成了中心，在它周围又形成了新的周边。位于希腊本土南部伯罗奔尼撒半岛的迈锡尼一带成了希腊文明新的中坚力量-历史上称为迈锡尼文明。
当时好像还是军人统治的国体，这些军人因荷马史诗《伊利亚特》和《奥德赛》而为后世的我们所熟知（的确令人惊讶，这样的世界名著，竟然成书于3000多年前）</p>
<p>然而，以公元前1200年为界，迈锡尼文明也消失了，作为迈锡尼中坚力量的人或被杀，或被逼为奴，从而被彻底挤出历史的舞台，被北方南下的多利亚民族所消灭。在此以后，整个希腊沉寂了整整400年，公元前1200年至前800年长达400年的沉寂时期，在希腊史上称作“希腊的中世”，意思是一切归于沉寂，夹在以活跃为特点的两个时代的时期。</p>
<h2 id="城邦国家时代"><span class="section-num">3</span> 城邦国家时代</h2>
<p>公元前800年前后，希腊人走出他们的“中世”，进入统称为城邦国家的时代。
由多利亚人建起来的斯巴达和因多利亚人入侵而出逃的阿卡亚人建立的国家雅典成为城邦国家的代表。随着城邦国家的诞生，希腊人开始了向海外的殖民运动。</p>
<p>希腊人的殖民运动分两个时期进行，第一次是殖民运动是在公元前9世纪末到前8世纪初，殖民对象主要集中在小亚细亚西岸。爱琴海的意思是多岛海。</p>
<p>第二次殖民运动是在第一次殖民运动之后，即过去了约半个世纪的公元前8世纪中叶前后。这一时期的殖民范围从爱琴海扩展到整个地中海。</p>
<p>希腊本土的希腊人去得最多的地方是意大利南部，在海上可以与他们抗衡的，在当时只有由腓尼基人殖民而建起来的迦太基</p>
<p>对于希腊人来说，公元前8世纪是向海外发展的时期，也是充实国内的时期。正是在这个时期，形成了最能有效发挥希腊人活力的城邦国家，而希腊人发明的国体&ndash;城邦&ndash;的代表就是雅典和斯巴达</p>
<h3 id="雅典"><span class="section-num">3.1</span> 雅典</h3>
<h4 id="贵族政体"><span class="section-num">3.1.1</span> 贵族政体</h4>
<p>传说中雅典的创立者是推翻了克里特暴君米诺斯王的忒修斯，雅典初斯的政体是王政，并于公元前8世纪改为贵族政体。</p>
<p>在该政体下，9们贵族出身的执政官在一年的任期内，分管内政，军事和宗教，由其他贵族组成的长老会辅佐，自由市民组成的市民大会没有发言权，形同虚设.</p>
<h4 id="梭伦改革"><span class="section-num">3.1.2</span> 梭伦改革</h4>
<p>进入公元前7世纪，这种贵族政体渐渐地暴露出与雅典现状的不相适应，相对于经济基础建立在土地所有制上的贵族阶级，依靠工商业强大起来的新兴阶段开始抬头，但是却空有经济实力却无法参与国政。开始了反抗贵族之路。</p>
<p>这些自由市民取得的第一个胜利是公元前620年的法律条文化，贵族阶级也因此失去了司法权，无法像在法律不成文的时代那样随心所欲。</p>
<p>但是这并不能消除“自由市民”的一不满，于是，梭伦登场了，公元前594年，开始了历史著名的“梭伦改革”。</p>
<p>梭伦自己既不属于新兴的工商业阶级，也不是出身重债缠身的自耕农阶级，而是拥有大片土地，在雅典举足轻重的名门望族之后。</p>
<p>梭伦首先制定了拯救被重债缠身的自耕农的政策并使之法制化。为此，农民的债务被大幅度地削减。</p>
<p>同时，他还废除了因无法偿还政务而被迫为奴的旧制度，彻底废除了在古代被认为理所当然地以人身偿还债务的制度，这是古代社会第一个尊重人权的例子</p>
<p>梭伦自身似乎是个温和的自由主义者，他拒绝了激进派市民的提案，即没收私有土地为国有，然后将土地重新进行平等分配的提案，对此梭伦写道：</p>
<blockquote>
<p>我们给了市民们适当的名誉。我们不剥夺他们已有的权利，但也不再新加任何权利。</p>
</blockquote>
<p>梭伦改革的最大着眼点是政治改革：他首先开展了人口改革，并以调查结果为依据，制定了个人权利与其所拥有的不动产成正比的政策。如此一来，参与国政的权利不再受出身左右。</p>
<p>梭伦根据财产的多少，将雅典市民分成四个等级，根据收入，从高到低依次为第一等级，第二等级，第三等级及无产市民构成的第四等级。</p>
<p>各等级业务：</p>
<ul>
<li>第一等级，第二等级：义务服骑兵兵役，自备军备，军装与马匹</li>
<li>第三等级：义务服重装步兵兵役，自备军备，军装</li>
<li>第四等级：义务提供轻装步兵或舰队成员</li>
</ul>
<p>各等级义务：</p>
<ul>
<li>政府要职由第一，第二等级的市民担任</li>
<li>行政官僚由第三等级担任</li>
<li>第四等级只有选举权</li>
</ul>
<h4 id="克利斯梯尼改革"><span class="section-num">3.1.3</span> 克利斯梯尼改革</h4>
<p>开始投资动产的雅典市民，迟早会对以不动产为基础的政体心怀不满，只是没人敢于正面挑战梭伦的权威。在梭伦死后，庇西特拉图作为独裁者登上了历史的舞台。
政体的变迁可以从教科书上学到，但是判断一种政体的好坏，有时和教科书不一样，在庇西特拉图独裁的20年间，不仅给雅典带来和平与秩序，还带来了经济上空前繁荣。</p>
<p>公元前510年，庇西特拉斯的儿子的独裁统治被克利斯梯尼推翻，面对矛盾重重的雅典，克里斯梯尼开始了他的改革。借用亚里士多德的话，他“将体制改革得更加民主”</p>
<ul>
<li>行政改革：将雅典的领地分成三大区，每个大区划分20个小区，各小区根据人口再分若干“居民区”。而后, 这种“居民区”成为雅典的行政基础。此项改革被认为是历史上第一个因单纯行政上的目的而将国土进行分割的例子</li>
<li>政治体制改革：克利斯梯尼的改革出现的政体叫民主政体
<ul>
<li>强化市民大会权力：20岁以上的所有雅典市民有权参加市民大会，实行一人一票（直接民主）。成为国家最高权力机构，决定与外国缔结和约等外交及政府首脑选举等内政事务</li>
<li>保留梭伦改革的四个等级，但划分标准从原来的农业收入，变成无行业区别的收入</li>
<li>五百人会议：由30岁以上的雅典市民组成，负责处理日常政务。（即官僚或政府公职人员）</li>
<li>国家战略官：由任期一年的10人组成政府官员，重新命名为“内阁”</li>
<li>陶片放逐法：市民可以将自己希望放逐的人名字写在陶片上，在市民大会上投票，每年只要过半数，就有权把市民认为权威和权力将会威胁雅典的市民逐出国外10年。放逐不会损害该市民的名誉，即使遭到放逐，当事人也不会觉得羞愧，他不会失去市民权，财产不会被没收，只是被逐出雅典。显然是为了防止某人独裁（但是也会被用来对付政敌）</li>
</ul>
</li>
</ul>
<p>由此，诞生了世界史上第一个由普通市民直接参与国政的政体。在雅典，无论多么无知，只要是市民，他的权利都受到绝对的尊重。但是不具备市民权这一形式的国籍的人则完全没有参政权。关于成为市民的条件，可以参考<a href="/zh/post/2022/%E7%BD%97%E9%A9%AC%E4%B8%8D%E6%98%AF%E4%B8%80%E5%A4%A9%E5%BB%BA%E6%88%90%E7%9A%84/#条件">罗马人的故事第一册提到的市民条件</a></p>
<p>苏格拉底说过，祖国的法律即使不好也要遵守，为此他拒绝了逃亡国外的劝告，而被处以死刑。同时哲学家的亚里士多德则不愿殉法，早早溜之大吉。对于雅典市民来说，雅典是他的祖国，对于出生地不在雅典的亚里士多德，他没有义务为雅典的法律牺牲自己。</p>
<p>但是，和市民缴纳同样的税金，非但没有被选举权，甚至连选举权也得不到承认的国家，在当今世界也不少见（比说要求人民感恩政府的某国）</p>
<h4 id="伯利克里时代"><span class="section-num">3.1.4</span> 伯利克里时代</h4>
<p>伯里克利从进入雅典政界的那一年起，在长达30年的时间里，几乎年年当选“国宝战略官”，并且大部分时间被选为议长。
同时代的历史学家修昔底德告诉我们，伯里克利曾经说过这样一段话：</p>
<blockquote>
<p>我们雅典人无须羡慕任何其他国家的政体。我们的政体不是模仿他国得来的。我们的制度要成为别人的模范。
我们的政体之所以称为民主政体，是因为政权在多数公民手中，而非少数人手中。</p>
<p>在这一政体下，每个人在法律上都是平等的；担负公职的人能够得到的荣誉，不是因其出身，而在于他的努力和贡献。
任何人，只要他能够对国家有所贡献，绝对不会因贫穷而默默无闻。</p>
<p>我们的日常生活和政治生活一样，享有充分的自由。雅典市民享有的自由程度之高，甚至连怀疑、妒忌都是自由的。……
尽管如此，我们可以享受各种娱乐，丰富我们的精神世界，忘却日间劳作的辛苦。每年在规定的日子里，举行各种比赛和祭祀，不忘让我们的居所变得更加舒适。……</p>
<p>在教育制度上，我们的竞争对手（隐指斯巴达人）从孩提时代起，即加以最严格的训练，使其成为勇敢的人，而在我们的国家里，对孩子的教育没有他们那样严酷。
但是，当危机来临时，我们表现出来的勇气不在他们之下。</p>
<p>我们不学习他们通过非人的残酷训练来应对考验，我们用每个人所具备的能力，即决断力，来应对考验。
我们的勇气不是产生于法律的要求，而是源于每个雅典市民在日常生活中各自的行为准则。……</p>
<p>我们爱美，但我们有度；我们尊重智慧，但绝不迷恋于此；我们追求财富，但我们只会尽可能地利用它，而不以此炫耀。</p>
<p><code>在雅典，贫穷不可耻，可耻的是不为脱离贫穷而努力。</code></p>
<p>我们尊重个人利益，却是为了更加关心公共利益。这是因为在追求个人利益为目的的事业中表现出的能力，同样可以服务于公共事业。</p>
<p><code>在雅典，一个不关心政治的人，我们不会认为他爱好和平，我们认为他不具有市民的资格。</code></p>
</blockquote>
<p>时隔2500年后，作为一句x国人，读起这段话，不免心生感慨: <code>2500年前雅典人的权利与追求，我们到现在都还没有实现，甚至越走越远</code></p>
<p>与伯里克利同时代，留下《伯罗奔尼撒战争史》的历史学家修昔底德对伯里克利的雅典所作的评价是：</p>
<blockquote>
<p>表面上看实行的是民主政体，实际上是一个人统治的国家</p>
</blockquote>
<h3 id="斯巴达"><span class="section-num">3.2</span> 斯巴达</h3>
<p>公元前1200年前后，多利亚民族挥军南下，征服了土著居民后，建立了城邦国家&ndash;斯巴达。</p>
<p>征服者的子孙，构成现有统治阶级的斯巴达人，他们是自由市民及其家人，共约1万人。服兵役是这些血统纯正的斯巴达人的唯一工作，参与国政的权利也只有这些人享有</p>
<p>有市民权的斯巴达人并非一成年便有权出席市民大会，行使自己的一票权。他们必须等到30岁才能享有这些权利。市民大会由30岁以上的斯巴达人组成，险些之外，还有长老会议。</p>
<ul>
<li>长老会议：共有议会28人，年龄都在60岁以上，由市民大会选出，任期为终身制</li>
<li>国王：人数为2位，由两家名门望族世袭，同时执政。即二头政治</li>
</ul>
<p>公元前7世纪后半中，来库古进行的改革进一步稳固了这一体制，使得斯巴达的风格更加激进，与梭伦的改革决定了雅典的风格一样，来库古决定了斯巴达的风格</p>
<h4 id="来库古改革"><span class="section-num">3.2.1</span> 来库古改革</h4>
<p>来库古的改革使斯巴达更加彻底成为一个军事大国，斯巴达人的日常生活更是以军务为至高目的。</p>
<p>孩子一出生，就要经过长老们的检查。经过检查，判断一个孩子是否能健康、平安地长大，被认为不够健壮的孩子当即会被抛弃或沦为奴隶。</p>
<p>被认为有希望成为强壮战士的婴儿由父母抚养到6岁，一到7岁，便要离开父母开始集体生活。他们与同龄人一同生活，按照以培养合格战士为目的的严密计划接受教育。</p>
<p>到了20岁，斯巴达人就开始服兵役，一直到60岁退役。30岁之前有义务过集体生活，即使结了婚，晚上也必须回到兵营。无论是少年的宿舍还是战士的兵营，都没有相应的建筑物，他们都要生活在帐篷里。这样做的目的是为了使斯巴达人可以忍受恶劣的环境。</p>
<p>在过了30岁才被认为是独立市民的斯巴达人，可以和妻儿一起在有墙有屋顶的室内生活，也只有独立市民才能享有这种权利。</p>
<p>由于斯巴达人一切都服从于军事目的，所以其军事力量之强大令人惊畏。尽管军队数量很少，但是其威名甚至远震波斯。在希腊，一提起精锐部队，指的就是斯巴达的步兵军团。</p>
<p>但是，斯巴达除了战士什么都不产。哲学、科学、文学、历史、建筑和雕刻，没有留下任何一样东西。非要说留下了什么东西，那就是一个词——“斯巴达式的”。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>罗马人的故事（一）：罗马不是一天建成的</title>
      <link>https://ramsayleung.github.io/zh/post/2022/%E7%BD%97%E9%A9%AC%E4%B8%8D%E6%98%AF%E4%B8%80%E5%A4%A9%E5%BB%BA%E6%88%90%E7%9A%84/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Jan 2022 23:05:57 +0000</pubDate>
      <guid>https://ramsayleung.github.io/zh/post/2022/%E7%BD%97%E9%A9%AC%E4%B8%8D%E6%98%AF%E4%B8%80%E5%A4%A9%E5%BB%BA%E6%88%90%E7%9A%84/</guid>
      <description>1 前言 以史为鉴，可以知兴替。而罗马，作为西方文明的来源之一，有着漫长辉煌无比的历史，其影响直至今天仍可见。因此，我开了个新坑，阅读盐野阿姨的</description>
      <content:encoded><![CDATA[<h2 id="前言"><span class="section-num">1</span> 前言</h2>
<p>以史为鉴，可以知兴替。而罗马，作为西方文明的来源之一，有着漫长辉煌无比的历史，其影响直至今天仍可见。因此，我开了个新坑，阅读盐野阿姨的《罗马人的故事》。当然，这只能算是历史的科普书，其学术价值约等于当年明月的《明朝那些事》，就很适合我这样的非专业人士阅读。</p>
<p>根据传说, 罗马于公元前753年建国, 根据史实, 罗马于公元前270年完成了意大利半岛的统一</p>
<h2 id="王政时代"><span class="section-num">2</span> 王政时代</h2>
<h3 id="建国之王罗穆路斯"><span class="section-num">2.1</span> 建国之王罗穆路斯</h3>
<p>18岁的罗穆路斯, 带领3000名拉丁人, 定都罗马于台伯河东岸. 将国政分成三个机构, 分别是国玉, 元老院和市民大会, 并由这三方共同治理罗马. 就这一分权的举措, 就与东方帝国走上了不同的道路.</p>
<ul>
<li>国王: 作为宗教祭祀, 军事和政治的最高领导人, 国王由市民大会投票选举产生</li>
<li>元老院: 由贵族长老组成, 其职责是向国王提出忠告与建议</li>
<li>市民大会: 由全体罗马市民组成, 它的任务是选出以国王为首的各级政府官员, 市民大会没有制定政策的权力, 但是对国王制定的政策有赞成或反对的表决权. 此外, 对外关系上, 是战是和, 也必须说征得他们的同意才可实施</li>
</ul>
<h3 id="第二代国王努马"><span class="section-num">2.2</span> 第二代国王努马</h3>
<p>在适当的时候, 把适当的人放在适当的位置上施展才华的事例, 在各民族走向兴盛的历程中比比皆是. 而领导者政德不修, 让整个国家与民族走向衰頹, 也正在上演.</p>
<p>罗穆路斯死后就任的国王是努马, 历史学习李维在&lt;罗马史&gt;中关于努马的功绩是这样描述的:</p>
<blockquote>
<p>就任王位后的努马, 试图对依靠武力和战争打下建国基础的罗马进行立法和习俗的改革.</p>
</blockquote>
<p>这里所谓的立法改革, 不是要制定全新的法律, 而是要建立秩序, 要让当时逞强好胜的罗马人懂得做人的礼法. 在了解自身力量的局限性的同时, 让他们懂得要对超越自身极限心存畏惧.</p>
<p>努马认为除了为防御而战之外, 这一时期的罗马不需要战争. 他集中力量发展农业和畜牧业. 目的是在战争取得服务后, 即使不对失败者进行掠夺也能做到自给自足.(在2700年前, 有这样长远的眼光, 着实令人敬佩)</p>
<p>努马还对罗马市民进行了职业分工, 让每个人归属于有独立保护神的团体.</p>
<p>努马为了使人们的日常生活变得有序, 还进行了历法改革, 根据月亮的盈亏, 把一年分成12个月, 规定总天数为355天(而650年后, 恺撒才重新修正历法, 把一年总天数定为365天, 也就是今天依旧沿用的历法)</p>
<p>因为罗马是多神教, 努马还对这些神进行了整顿, 设立了等级制度, 让大家懂得尊重诸神的重要性(有信仰的确让人心存敬畏). 像犹太教, 基督教即是一神教, 即只允许有信仰一个神.</p>
<p>一神教和多神教的区别不只在于纯粹的神的数量, 还在于是否认同他人信奉的神. 认可他人的神, 意味着认可他人的存在.</p>
<p>希腊历史学家狄厄尼索斯在其著作&lt;古罗马史&gt;中说过这样的一句话:</p>
<blockquote>
<p>使罗马强大起来的要因在于他们对宗教的见解之中</p>
</blockquote>
<p>对罗马人来说, 宗教不是指导原理, 它只是精神寄托. 因为有宗教信仰, 人性不再受到禁锢. 想到在某个政党的统治下, 连信仰自由这样的自由都失去了.</p>
<p>和罗马人一样从不向神祈求纠正人类伦理道德的希腊人转而在哲学中探索真理. 因此:</p>
<blockquote>
<p>向宗教寻求纠正人类行为准则的是犹太人</p>
<p>向哲学寻求纠正人类行为准则的是希腊人</p>
<p>向法律寻求纠正人类行为准则的是罗马人</p>
</blockquote>
<h3 id="第三代国王托里斯-奥斯蒂吕斯"><span class="section-num">2.3</span> 第三代国王托里斯-奥斯蒂吕斯</h3>
<p>继努马之后, 登上王位的是托里斯-奥斯蒂吕斯. 他是拉丁系罗马人, 和罗穆路斯一样, 是个崇尚对外进攻的男人.</p>
<p>托里斯攻占了拉丁民族的发祥地, 阿鲁巴, 并将居民强行迁居罗马, 但给予他们罗马市民的身份, 吸纳他们成功罗马国民, 进一步壮大罗马.</p>
<p>托里斯率领罗马军队一次又一次出征, 取得比罗穆路斯还辉煌的军事战绩, 他的统治历时32年, 不过根据历史学家李维的说法, 他是死于雷劈.</p>
<h3 id="第四代国王安库斯-马尔西乌斯"><span class="section-num">2.4</span> 第四代国王安库斯-马尔西乌斯</h3>
<p>安库斯是努马的外孙, 成为国王后统治长达25年, 其中免不了挥军与罗马周围的部族战斗. 除了战斗, 他还完成了几件大事:</p>
<ol>
<li>在台伯河架起了第一座桥梁, 上的是把位于西岸的贾尼科洛山和集中在东岸的七个山丘联系起来</li>
<li>他征服了位于台伯河河口的奥斯提亚, 为此罗马终于得以和地中海直接连通. 并在奥斯提亚周边的海滩发展制盐业, 为罗马人提供了不是流通货币的货币(</li>
</ol>
<h3 id="第五代国王塔克文-普里斯库斯"><span class="section-num">2.5</span> 第五代国王塔克文-普里斯库斯</h3>
<p>塔克文, 一个来自伊特鲁里亚的移民, 在国王死后, 他毛遂自荐要竞选罗马国王, 大概是开展选举活动的第一个罗马人.</p>
<p>成为罗马第五代国王的塔克文显示出了他超强的领导能力. 在37年的统治期间, 不仅使罗马的势力范围得到进一步的扩张, 而且罗马内部也发生了巨大的改变, 同时市民的生活水平也得到极大的提升, 罗马一跃成为名副其实的罗马城邦.</p>
<p>他即位后做的第一件事情是增加元老院的人数, 自从罗穆路斯设立元老院以来, 人数一直维持在100人, 而塔克文将它增加到200人, 以此塞进自己的忠实支持者, 以稳固自己的权力</p>
<p>塔克文与前任国王们一样, 继续征战四方, 但战斗结束后, 他没有让战败者移民罗马, 而是给他们市民权, 继而同化他们.</p>
<p>他还开发罗马人居住的七个山丘之间的湿地, 挖掘下水渠, 构建大规模的下水道网络. 塔克文领导下的排水开垦事业不仅增加了可用土地资源, 而且也为罗马形成一体, 促进各民族之间的交流, 直到了不可磨灭的作用.</p>
<p>而后, 塔克文还在最高的卡匹托尔山丘建起神殿, 专门供奉罗马诸神中的最高神朱庇特神, 其他诸神也都各基所.</p>
<h3 id="第六代国王塞尔维乌斯-图里乌斯"><span class="section-num">2.6</span> 第六代国王塞尔维乌斯-图里乌斯</h3>
<p>在当时先王的排水开垦事业和朱庇特神殿建造工程完成之后, 作为先王女婿的国王塞尔维乌斯-图里乌斯的之急就是保卫全罗马的城墙建设.</p>
<p>这座城墙在经过了2500年后的今天依然叫&quot;塞尔维乌斯城墙&quot;, 在现代罗马, 随处可见其断壁残垣.</p>
<p>在塞尔维乌斯成就的功绩中, 最重要的莫过于军队体制的改革. 他所进行的这一改革不仅涉及税制改革, 而且涉及选举制度的改革.</p>
<p>作为一个国民, 他所承担的义务一是缴纳税金, 二是保家卫国. 在古代, 很多国家都以服兵役的形式来抵直接税, 罗马如此, 希腊如此. 只有做到这一点的, 他才是独立的市民. 作为独立的市民, 自然会有相应的权利. 市民的权利就是投票权. 所以军队体制等于税制, 也等于选举制, 这一等式成立, 并且天衣无缝.</p>
<p>而2500年后, 仍然有某些国家, <code>只有缴纳税金的义务, 却没有选举的权利</code>.</p>
<p>另外, 罗马选举制实行的不是一人一票制, 而是按军团的最小单位, 每百人队一票. 百人队中的100个人首先要在内部进行讨论, 形成的统一意见就体现在这一票上. 其实, 它相当于小的选举区制.</p>
<p>看起来是否很熟悉, 个人感觉, 美国的选举人制度就是来借鉴自罗马的百人一票, 总统选举, 在某个州赢得50%的票, 就可以赢得全部选举人票.</p>
<h3 id="最后一位国王-傲慢者塔克文"><span class="section-num">2.7</span> 最后一位国王: &ldquo;傲慢者塔克文&rdquo;</h3>
<p>当塞尔维乌斯执政44年之后, 野心勃勃的塔克文的孙子反叛国王, 与妻子, 即国王的女儿一起谋杀了国王. 并在国内实行独裁统治, 从来不向元老院征求任何意见或建议, 也从业不问市民大会同意与否, 因此市民在背后称其为&quot;傲慢者塔克文&quot;</p>
<p>在国内实行独裁统治地专制君主&quot;傲慢者塔克文&quot;在军事方面却表现出卓越的才能. 在与周边部族的战斗中, 罗马几乎都是常胜军.</p>
<p>在一个人强大的时候丑闻不会招惹你, 而一旦显出疲态, 丑闻将毫不留情地击垮你. 即使丑闻与你无关, 但是作为有效武器, 它的作用不可小觑.</p>
<p>国王有一个儿子叫塞克斯图斯, 看上了亲戚科拉提努斯的妻子琉克蕾西娅, 欲火中烧的年轻人乘琉克蕾西娅的丈夫不在家的夜里, 来到女人的家中, 用短剑相威胁, 占有了女人的身体.</p>
<p>当天夜里, 琉克蕾西娅就给在罗马的父亲和正在出征的丈夫分别送去一封信, 令其速归. 坐在床上沉浸在悲愤之中的琉克蕾西娅向赶来的父亲与丈夫及朋友说完事情的经过, 就拿出短刀刺向自己的胸膛, 她呼吸艰难地要在场所有男人发誓为她报仇后, 就永远地闭上了眼睛.</p>
<p>琉克蕾西娅的遗体被送到罗马, 放置在古罗马广场的演讲台上, 面对这一惨状, 人们纷纷指责国王和他一家的蛮横与傲慢. 因此有丈夫的朋友布鲁特斯向市民作出演讲, 历数国王的罪行, 提议将国王和他的家人逐出罗马. 市民纷纷云从.</p>
<p>&ldquo;傲慢者塔克文&quot;的统治持续了25年, 随着第七代国王塔克文的统治结束, 罗马的王政时代也宣告结束. 时间是公元前509年. 从罗穆路斯于公元前753建国到这一年, 罗马已经走过了244年.</p>
<h2 id="共和时代"><span class="section-num">3</span> 共和时代</h2>
<p>随后的罗马进入了共和政体, 迎来了执政官统治的时代. 和从前一样, 执政官也由市民大会选举产生, 任期由终身改为短短的一年, 还有, 原来由一位国王统治改由两位执政官共同治理.</p>
<p>在战时, 可以任命独裁官, 任期为6个月, 所有人需听从独裁官命令(包括执政官)</p>
<h3 id="路奇乌斯-尤尼乌斯-布鲁特斯"><span class="section-num">3.1</span> 路奇乌斯-尤尼乌斯-布鲁特斯</h3>
<p>巧妙利用丑闻推翻王政的最大功臣是路奇乌斯-尤尼乌斯-布鲁特斯. 他是随后延续500年的共和制罗马的创始人.</p>
<p>路奇乌斯-尤尼乌斯-布鲁特斯是历史上难得一见的, 兼具先见之明和行动力的人. 因为他的母亲是被逐出罗马的国王塔克文的姐妹, 所以他和国王是舅甥关系. &ldquo;布鲁特斯&quot;这个姓不是他的原姓, 而是他的外号, 意思为&quot;傻瓜&rdquo;. 据说他在专横跋扈的塔克文时代, 一直隐忍着被蔑称为&quot;傻瓜&rdquo;, 结果, 这个外号就成了他的姓氏.</p>
<p>他认为罗马已经长大, 完全可以废除效率很高却只受国王个人意志左右的王政制度. 他在与被放逐国王企图夺回罗马的一战中, 与国王之子, 表兄阿隆斯激战对决, 双双殞命.</p>
<h3 id="亲民者-瓦莱里乌斯"><span class="section-num">3.2</span> &ldquo;亲民者&quot;瓦莱里乌斯</h3>
<p>共和政体的创立者布鲁特斯的壮烈牺牲让罗马人悲痛不已. 然而他们的眼泪未干, 就开始猜疑了幸存的执政官瓦莱里乌斯. 认为瓦莱里乌斯凯旋时所乘战车为四匹白马, 过于高调, 有炫耀王者风范的意思, 再者瓦莱里乌斯家里富有, 位置居市中心, 建筑气派, 像国王的居所.</p>
<p>瓦莱里乌斯为避流言, 连夜拆除自家的房子, 并于便宜地段建了简陋的房屋, 并向众人自由进出, 以示一心为公.</p>
<p>瓦莱里乌斯而后制定法律, 改善国政:</p>
<ol>
<li>制定有关国库的法律, 在王政时代, 国库由国王掌管, 现在则交由财务官管理. 作为政治军事最高权力者的执政不干预国家财政一法赢得了市民们的喝彩.</li>
<li>制定了诉讼的法律: 凡是享有罗马市民权的人, 对法务官作出的判决有权向市民提起诉讼. 有点难以想象, 这是2500年前的法律, 着实体现出对人的权利的尊重. 它的制定, 为后世罗马留下了极其重要的法的概念</li>
<li>过度在乎舆论而制定的一条法律: &ldquo;凡是觊觎王位之人, 无论是谁, 其生命和财产将为诸神所有&rdquo;. 也就是说, 即使杀了人, 只要有证据证明被杀的人对王位有所企图, 就可以赦免杀人者. 证明企图这个本身就相当模糊, 就相当于在法律上开了个免除罪罚的口子.</li>
</ol>
<p>在公元前509年至前503年的6年间, &ldquo;亲民者&quot;瓦莱里乌斯共当选了四届执政官, 因此期间实施的政策可以认为基本出自这位&quot;亲民者&rdquo;:</p>
<p>盐收归国有: 过去奥斯提亚盐田出产的盐是由个人经营, &ldquo;亲民者&quot;经营权收了回来, 改由政府经营. 他试图通过这一改变, 来恢复因伊特鲁里亚人外流而日渐下滑的罗马经济. 当时罗马还没有流通货币, 盐在交易外国商品中充当了货币的角色. 相当于货币国有化.</p>
<p>如果改革仅此而已, 那么只能使用高价盐交易商品的商人对通商的兴趣就会大大减弱, 对恢复经济于事无补. 于是, &ldquo;亲民间&quot;降低了向他们征收的间接税, 因此还吸引了一些本不从商的人也开始纷纷从商(通过税收调整经济政策, 2500年前执政者都知道使用的手段, 某些国家, 就只会在经济下行的时候, 还加税)</p>
<p>&ldquo;亲民者&quot;非常欢迎外国人移民罗马, 在罗马邻近部族中, 有人说同属拉丁民族之间, 拥有相同语言和相同诸神的拉丁人之间相互争斗毫无意义. (可见, 罗马人是相当开放的, 并没有以血统论身份, 而是真的做到, 来了就是罗马人)</p>
<p>公元前503年, 罗马改为共和制已经6年了, 这一年, &ldquo;亲民者&quot;撒手人寰, 离世人而去, 此时的瓦莱里乌斯已经散尽万贯家财, 边丧葬费都拿不出来, 是每个罗马人自发捐款, 为&quot;亲民者&quot;举行了葬礼. 和布鲁特斯死时一样, 罗马女人像为父亲离世那样, 服丧一年</p>
<p>罗马共和政体由布鲁特斯播下种子, 又在&quot;亲民者&quot;的施政中深深扎下了根. 在这两人之后的罗马, 再也没有出现过试图复辟王政的人.</p>
<h3 id="贵族与平民的对立"><span class="section-num">3.3</span> 贵族与平民的对立</h3>
<p>在进行共和政体的罗马, 在其后的80年, 一直到公元前367年, 始终处于摇摆不定的不稳定状态, 贵族和平民之争一直没有得到有效的遏制. 造成这种情况的原因可以列举如下几个:</p>
<ol>
<li>归咎于农牧民族的罗马人自古以来的保守性格. 罗马人本能地厌恶改革, 即使璚非改革不可的时候, 进展也很缓慢. 一旦改革成功, 不会轻易改变.</li>
<li>罗马贵族抗争的态度非常强硬, 并且, 罗马的贵族阶级拥有强大的力量, 足以和平民阶级一决高下.</li>
<li>尽管罗马平民强烈要求少数人统治的政体下的机会均等, 但是他们并没有要求改变少数人统治的政体, 即寡头政治. 尽管他们要求授予自己的代表以统治的权力, 但是他们并没有要求让平民阶级的所有人都参与政权.</li>
</ol>
<p>王政时期的罗马:</p>
<div class="highlight"><div class="chroma">
<table class="lntable"><tr><td class="lntd">
<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1
</span><span class="lnt">2
</span><span class="lnt">3
</span><span class="lnt">4
</span><span class="lnt">5
</span><span class="lnt">6
</span></code></pre></td>
<td class="lntd">
<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-fallback" data-lang="fallback"><span class="line"><span class="cl">graph 王政{
</span></span><span class="line"><span class="cl">rankdir=LR;
</span></span><span class="line"><span class="cl">国王 -- 市民大会;
</span></span><span class="line"><span class="cl">元老院 -- 市民大会;
</span></span><span class="line"><span class="cl">元老院 -- 国王;
</span></span><span class="line"><span class="cl">}
</span></span></code></pre></td></tr></table>
</div>
</div><figure>
    <img loading="lazy" src="/ox-hugo/%e7%8e%8b%e6%94%bf%e6%97%b6%e4%bb%a3.png"/> 
</figure>

<p>共和政体的罗马:</p>
<div class="highlight"><div class="chroma">
<table class="lntable"><tr><td class="lntd">
<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1
</span><span class="lnt">2
</span><span class="lnt">3
</span><span class="lnt">4
</span></code></pre></td>
<td class="lntd">
<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-fallback" data-lang="fallback"><span class="line"><span class="cl">graph{
</span></span><span class="line"><span class="cl">执政官 -- 市民大会;
</span></span><span class="line"><span class="cl">元老院 -- 市民大会;
</span></span><span class="line"><span class="cl">}
</span></span></code></pre></td></tr></table>
</div>
</div><figure>
    <img loading="lazy" src="/ox-hugo/%e5%85%b1%e5%92%8c%e6%97%b6%e4%bb%a3.png"/> 
</figure>

<p>国王是终身制, 由市民大会选举产生, 经元老出家人确认同意, 一位国王只要在王位上坐上30-40年, 势必与元老院的关系变得很松散, 权力的独立性也会很高.</p>
<p>因为元老院的职责只剩下向国王提建议和劝告. 与此相反, 所有罗马市民都可以参加市民大会, 因为有权对国王行使的政治策略和军事行动投票赞成或反对. 因此, 国王政体的权力构造呈三足鼎立, 是非常稳定的.</p>
<p>进入共和政体的罗马, 权力构造发生了变化, 由两个执政官同时执政取代了以前的国王, 尽管可以多次当选, 但每次任期都是一年, 而年年选择两位执政官的, 就是各派势力首脑组成的团体&ndash;元老院. 于是, 执政官和元老院之间的距离自然是逐年缩短, 渐渐地, 三足中的两足出现重叠, 直至合二为一.</p>
<p>共和政体诞生之初的十几年里, 罗马不得不举国一致共同对外, 但是与此同时, 罗马的平民阶级也认识到自己的力量, 他们意识到, 没有他们的参战, 无何止的战斗既不能取胜也无法坚持下去.</p>
<p>几乎年年不断的战事使他们不得不长时间离开他们工作的农田, 牧场, 施工现场或商店, 直接导致平民阶级的经济状况越来越差. 另一方面, 贵族阶级有大片的农田, 牧场作后盾, 即使不劳动, 经济也不至于很快衰退.</p>
<p>对抗越演越烈, 平民甚至还有在参加战斗期间, 家里财产因负债被出售或没收的风险, 因此民愤激昂, 外敌来犯时, 再没有人响应执政官的号召, 一致对敌, 平民们固守在埃斯奎里山和阿文庭山，拒不出来, 这是罗马历史最早的罢工运动. 而后罗马市民又进行了第二次罢工运动</p>
<p>最终的结果是, 与贵族谈判后, 决定设立一个专门以保护平民阶级利益和权利为上的的职位, 这个职位叫护民官, 就任职位的必须是平民阶级出身. (这就是最早的, 用脚投票的结果, 权利不是别人施舍来的, 是自己争取来的). 护民官有权对执政官作出的决定行使否认权, 但限制时, 战时不得行使.</p>
<p>罗马军常年去外敌作战, 虽说不是无敌之师, 但基本都是罗马军占优势, 而问题恰出于此. 通常罗马在取得战斗胜利后, 不会把对方部族置于彻底的统治之下, 他们通常会接收战败方的部分&quot;所有地&rdquo;, 把其中一半作为同盟国赢得的份额, 另一半留作自己的&quot;公有地&quot;出租给罗马市民.</p>
<p>围绕公有地的出租份额比例, 再次引起贵族与平民的对立, 平民阶级认为仅有地的出租公配偏向贵族阶级, 而贵族阶级则以尊重私有财产的法律为挡箭牌, 抵制平等分配. 并且, 肥沃的土地分配给贵族, 自己只能得到贫瘠的土地, 平民阶级反应强烈.</p>
<p>另外, 平民阶级提出要求法律的成文化: 法律只要还停留在口头约定上, 在执行时, 就容易偏向所有法律制定权势贵族阶级. 因此, 要求法律成文合情合理. 成文的法律谁都能看到, 执行起来就可以做到客观公允(所谓法不可知, 则威不可测, 这样的道理2000年前的罗马人都认识到了, 而在某些国家, 法律就制定得非常模糊, 方便政府解释, 造成群体普遍违法, 应政府需要, 选择性执法. 法律变成政府抓人的大网, 而某些发言人还能公言说出, 不要拿法律当挡箭牌这样的话.)</p>
<p>而后, 贵族应平民要求, 编写成文法&lt;十二表法&gt;, 又名十二铜表法, 因为它是一项一项刻在铜板上的12条法律. 此前, 平民与贵族是不允许通婚的, 在&lt;十二铜表法&gt;出台4年后, 一项允许贵族与平民通婚的法律出台了, 这一法律的出台, 对平民阶级的人才培养直到了积极的促进作用. 因为在教育制度不健全的那个时代, 出身和门第就是接受教育的标志.</p>
<p>尽管如此, 公元前449年至前367年80多年里, 罗马一直处于探索过程之中, 尝试尝试废除二人的执政官, 代之以六人的军事指挥官(头太多也不行吧), 可能是考虑到把两个人行使的权力分散到六个人的手上, 结果却, 每当需要统一指挥时, 不得不一次次地任命独裁官.</p>
<p>公元前396年, 经过10年的漫长战争, 罗马终于成功攻取了伊特鲁里亚非常强大的城市维爱, 为此罗马, 举国同庆, 而战斗一结束, 平民与贵族又展开了斗争, 平民建议在刚刚攻取的维爱设立第二个首都, 距离罗马20公里, 地位等同于罗马, 看来他们是和贵族玩累了, 就打算自己另开地图.</p>
<p>即使独裁官强烈反对, 但是还是有一半的人离开, 罗马去了维爱. 此时, 他们所不知道的是, 善战民族凯尔特人从北方, 向罗马攻来了.</p>
<h3 id="凯尔特人的入侵"><span class="section-num">3.4</span> 凯尔特人的入侵</h3>
<p>公元前390年7月18日, 罗马军队在台伯河上游迎战来敌, 结果大败而回, 凯尔特人开进了毫无防御的罗马, 罗马城门大开, 沦陷, 并被蹂躪了7个月. 罗马与凯尔特人和谈, 兼之凯尔特人不习惯城里生活, 便拿着300公斤的金块, 解除了对罗马7个月的占领, 离开了.</p>
<p>而后, 罗马的拉丁同盟见罗马被凯尔特人打败, 并分崩离析, 甚至转脸成为罗马的敌人, 试图乘机消灭罗马.</p>
<p>罗马就此走上了重建与应对围攻之路, 建国360年, 共和政体实行100年后的罗马, 不得不从头来过.</p>
<p>希腊历史学家波利比乌斯认为公元前390年凯尔特人的入侵, 是罗马开始走向强大的第一步. 不小心跌入谷底后, 唯一办法就是爬上来. 尽管罗马人在公元前390年一度跌入谷底, 但是, 罗马人终究是罗马人, 尽管速度缓慢, 他们还是一步一步地爬了上来.</p>
<p>重建罗马, 按照英国学者的研究, 公元前390年后的罗马人必须解决的问题, 按罗马人排列的顺序如下:</p>
<ol>
<li>注重防卫的同时, 重建被毁的罗马</li>
<li>与叛离的旧同盟各部族作战, 以此确保边境安全</li>
<li>消除贵族与平民的对立, 实现社会安定和舆论统一, 而这必然意味着政治改革.</li>
</ol>
<h3 id="政治改革"><span class="section-num">3.5</span> 政治改革</h3>
<p>到了公元前4世纪前半叶的罗马, 已经具备实施根本性改革的一切内外条件了.</p>
<p>公元前367年, 罗马史上划时代的法律&lt;李锡尼法&gt;得以实施, 在这部法中, 首先废除了六人军事指挥官政体, 恢复二人执政官制度, 明确今后罗马将实行寡头政制, 即少数人的领导体制.</p>
<p>其次, 规定共和政府的所有要职向平民出身的人开放(不得不说这是一个非常高明的决定, 以前平民要求的是两个执政官, 平民占一个名额, 现在全面开放正如他们所希望, 而平民出身的李锡尼制定了&lt;李锡尼法&gt;, 贵族为这一想法的法制化投了赞成票, 他们选择不以阶级分配要职, 而是全面开放.</p>
<p>如果按贵族和平民分配官职, 首先有悖机会均等, 即才能不足, 可能仅仅因为其出身平民即可成为执政官, 另外虽然以废除差别为目的分配官职, 却反而会出现强化差别的结果,两派一直处于敌对状态. 现在采取机会平等, 而非结果平等, 即可能出现两个平民出身的执政官, 也可能出现两个贵族出身的执政官)</p>
<p>在&lt;李锡尼法&gt;实施若干年后, 又出台了一部法, 此法规定, 凡是担任过重要公职的人, 不论贵族还是平民, 都有权取得元老院议席, 即使是以保护平民阶级为己任的护民官, 在离任后也可以成为元老院议员.</p>
<p>(我认为由那些具备丰富经验和出类拔萃的能力, 但不需要经过选举的人们组成的机构是共和政体下不可或缺的机构, 正因为他们远离选举, 所以他们可以从长远视角去制定一贯的政策, 即避免为迎合民意, 作出损害公众利益的事, 防止民粹, 美国的参议院就是参考了元老院)</p>
<p>顺便跑个题, 编程随想君在介绍<a href="https://program-think.blogspot.com/2016/11/USA-Elections.html">美国选举制度</a>的就是, 就有提及参议院:</p>
<blockquote>
<p>下面大致列举参众两院的差别：</p>
<ol>
<li>参议员任期（6年）是众议员任期（2年）的三倍（甚至超过总统的4年任期）</li>
<li>参议员是由州议会选出（这点在20世纪初出现变化，下面会聊到），而众议员是由选区的选民直接选出</li>
<li>参议员的任职资格比众议员更高</li>
<li>有些职能是参议院可以干而众议院干不了的，比如：
4.1 总统提出的重要人事任命（比如最高法院大法官），须由参议院审批才生效
4.2 总统批准的国与国之间的条约，须由参议院审批才生效</li>
</ol>
<p>众议员选举是对应到人口数量的(每N个选民划定一个选区, 每个选区选出一个众议员), 因此众议院更像选民的[传声筒], 能迅速反馈选区的民意, 但这种机制容易被民意裹挟.</p>
<p>为了体现制衡，国会的【任何法案】要参众两院都批准才能成为法律。而且两院投票通过的法案文本必须是【完全一样】的。</p>
<p>由于参议院的性质，使得它比较稳重。关于这点，作为“美国国父”之一的华盛顿打了个比方（大意是）：&ldquo;把热咖啡从众议院这个杯子倒入参议院这个杯子，使之冷却一下&rdquo;。</p>
<p>他的意思是：有了参议院的制衡，可以防止众议院一时头脑发热而让某个不恰当的法案获得通过。</p>
</blockquote>
<p>跑题之再跑题, 这种把主题相同内容的书籍相互关联的阅读方式, 被称为主题阅读(来自如何阅读一本书的这本书)</p>
<p>从此, 罗马不再是贵族政体, 而是变成名副其实的寡头政体国家, 所谓贵族政体是由贵族出身的少数人统治绝大多数人的政体, 而寡头政体在少数人统治多数人的这一点上与贵族政体相同, 但是, 对少数人的血统没有要求. (寡头政体也是分情况的, 罗马这种由市民大会选举出来的执政官执政的方式是少数人统治的寡头政体, 像俄罗斯这种普京一人转的, 也是寡头政体, 但是他是上了不会下来. 而80年代某国的老人政治, 一群老家伙在最高领导人之上继续执政的方式, 也是寡头政体, 他们也不是选举出来的)</p>
<h3 id="罗马政体"><span class="section-num">3.6</span> 罗马政体</h3>
<p>以前在教科书上, 学到的&quot;真理&quot;是: 经济基础决定上层建筑(即政治体系), 现在的认识是, 政治体系是一切的基础, 涉及国民的生活形式, 经济也自然是受政治的影响.</p>
<div class="highlight"><div class="chroma">
<table class="lntable"><tr><td class="lntd">
<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt"> 1
</span><span class="lnt"> 2
</span><span class="lnt"> 3
</span><span class="lnt"> 4
</span><span class="lnt"> 5
</span><span class="lnt"> 6
</span><span class="lnt"> 7
</span><span class="lnt"> 8
</span><span class="lnt"> 9
</span><span class="lnt">10
</span><span class="lnt">11
</span><span class="lnt">12
</span><span class="lnt">13
</span><span class="lnt">14
</span><span class="lnt">15
</span><span class="lnt">16
</span><span class="lnt">17
</span><span class="lnt">18
</span><span class="lnt">19
</span><span class="lnt">20
</span><span class="lnt">21
</span><span class="lnt">22
</span><span class="lnt">23
</span><span class="lnt">24
</span><span class="lnt">25
</span><span class="lnt">26
</span><span class="lnt">27
</span><span class="lnt">28
</span></code></pre></td>
<td class="lntd">
<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-fallback" data-lang="fallback"><span class="line"><span class="cl">digraph G{
</span></span><span class="line"><span class="cl">subgraph K{
</span></span><span class="line"><span class="cl">
</span></span><span class="line"><span class="cl">法务官[label =&#34;法务官 1人-&gt;2人-&gt;16人&#34;];
</span></span><span class="line"><span class="cl">财务检查官[label = &#34;财务检查官 2人-&gt;40人&#34;];
</span></span><span class="line"><span class="cl">财务官[label=&#34;财务官 2人&#34;];
</span></span><span class="line"><span class="cl">按察官[label=&#34;按察官 4人&#34;];
</span></span><span class="line"><span class="cl">元老院议员[label=&#34;元老院议员 300人&#34;];
</span></span><span class="line"><span class="cl">执政官[label=&#34;执政官 2人&#34;];
</span></span><span class="line"><span class="cl">独裁官[label=&#34;独裁官 1人&#34;];
</span></span><span class="line"><span class="cl">骑兵长官[label=&#34;骑兵长官 实质上的副官 1人&#34;];
</span></span><span class="line"><span class="cl">市民大会[label=&#34;市民大会 全体市民&#34;]
</span></span><span class="line"><span class="cl">
</span></span><span class="line"><span class="cl">市民大会-&gt;法务官[label = &#34;选出&#34;];
</span></span><span class="line"><span class="cl">市民大会-&gt;财务检查官[label = &#34;选出&#34;];
</span></span><span class="line"><span class="cl">市民大会-&gt;财务官[label = &#34;选出&#34;];
</span></span><span class="line"><span class="cl">市民大会-&gt;按察官[label = &#34;选出&#34;];
</span></span><span class="line"><span class="cl">市民大会-&gt;元老院议员[label = &#34;选出&#34;];
</span></span><span class="line"><span class="cl">元老院议员-&gt;执政官[label=&#34;承认劝告&#34;];
</span></span><span class="line"><span class="cl">执政官-&gt;独裁官[label=&#34;指名&#34;];
</span></span><span class="line"><span class="cl">独裁官-&gt;骑兵长官[label=&#34;任命&#34;];
</span></span><span class="line"><span class="cl">}
</span></span><span class="line"><span class="cl">subgraph H{
</span></span><span class="line"><span class="cl">平民大会[label=&#34;平民大会(仅限平民)&#34;];
</span></span><span class="line"><span class="cl">护民官[label=&#34;护民官2人-&gt;10人&#34;];
</span></span><span class="line"><span class="cl">平民大会 -&gt; 护民官[label=&#34;选出&#34;];
</span></span><span class="line"><span class="cl">}
</span></span><span class="line"><span class="cl">}
</span></span></code></pre></td></tr></table>
</div>
</div><figure>
    <img loading="lazy" src="/ox-hugo/%e5%85%b1%e5%92%8c%e6%94%bf%e6%b2%bb%e5%bb%ba%e7%ad%91.png"/> 
</figure>

<h4 id="执政官"><span class="section-num">3.6.1</span> 执政官</h4>
<p>执政官取代王政时代的国王, 是共和政体下的罗马的最高官职, 由市民大会选举产生, 经元老院批准后就职. 其过程与国王一样, 但国王是终身制, 而执政官的任期只有短短的一年, 执政官允许再选, 年龄下限为40岁.</p>
<p>两位执政官相互有权对对方的想法或做法使否决权, 一项政策, 只要两位执政官都不同意, 就不能付诸实施.</p>
<p>执政官是内政的最高领导人, 同时在战场担任指挥重任, 军务是执政官最重要的工作.</p>
<p>一旦执政官各持己见, 互不妥协, 他们就会任命独裁者, 一统指挥权.</p>
<h4 id="独裁官--dictator"><span class="section-num">3.6.2</span> 独裁官(Dictator)</h4>
<p>它是当国家处于非常时期时任命的一个官职, 意思是临时独裁执政官, 与其他官职通过选举产生不同, 独裁官由两位执政官中的一人指定即可. 独裁官除了无权决定政体之外, 在任何问题上享有绝对的决定权, 对于独裁官的作出决定, 任何人无权反对, 独裁官的任期很短, 为6个月, 人数当然只有1人.</p>
<p>独裁官有权任命&quot;骑兵长官&rdquo;, 相当于副官, 两位执政官在任命独裁官的同时必须授受独裁官的命令.</p>
<h4 id="法务官--praetor"><span class="section-num">3.6.3</span> 法务官(Praetor)</h4>
<p>法务官任期为一年, 最初由一个人担任, 后来成倍增加, 最后达到16人. 既然翻译成了法务官, 负责的自然是司法事务, 最初, 当执政官上前线时, 法务官负责管理后方, 后来慢慢变身为司法责任人.</p>
<p>身处该官职的人很多时候也要上战场, 要求法务官年龄在40岁以上, 基于一旦需要就可以代替执政官指挥军队的考虑.</p>
<p>此外, 执政官不在时, 法务官要担任议长, 召集在首都罗马举行的市民大会</p>
<h4 id="财务检察官--quaestor"><span class="section-num">3.6.4</span> 财务检察官(Quaestor)</h4>
<p>财务检察官的人数最初是2个人, 到了共和政体末期增加40个人, 任期一年, 年龄要求30岁以上.</p>
<p>账务检察官的任务, 有一项是负责前线的财务, 这是很重要的工作. 例如军费是否过于浪费等.</p>
<h4 id="财务官--censor"><span class="section-num">3.6.5</span> 财务官(Censor)</h4>
<p>这一官职最初是为人口调查而设, 因此在共和政体的初期, 不是每年, 而是每五年进行一次人口调查时才会选举, 任期一年半以上. 财务官人数是两人, 年龄要求不明.</p>
<p>在罗马进行人口调查, 不是调查总人口, 而是调查户主们的财政状况, 对于未如实申报财政状况的人, 无论是贵族还是其他什么人, 财务官都有权告发. 之所以说他们权力很大, 原因就在于此.</p>
<p>险些之外, 从国有土地的使用国库的收支, 都由他们进行严格t监督, 同时他们还有权决定公路及上下道建设的开支, 所以, 说他们是国家财政的责任人未尝不可. 掌握金钱收支的人就是掌握权力的人.</p>
<h4 id="按察官--aedilis"><span class="section-num">3.6.6</span> 按察官(Aedilis)</h4>
<p>在所有官职中, 只有这一官职从设立之初就明确了当选者所属的出身阶级&ndash;贵族和平民平分秋色, 各选两个人, 大概是担任这一官职的人需要直接且经常接触市民的缘故. 任期一年, 年龄要求在30岁以上. 年轻人也有机会担任的官职.</p>
<p>按察官的任务:</p>
<ol>
<li>是策划组织庆祝和祭祀活动, 其中包括举办运动会的工作</li>
<li>是与公安警察相关的工作</li>
<li>保障粮食的供给, 由于农村地区自给自足, 所以按察官负责的是首都罗马的粮食供给</li>
<li>负责道路维修, 交通整顿和上下水道管理</li>
<li>对各种违法行为作出罚款金额的决定以作为惩戒</li>
<li>对市场进行严格监管以保障市场的公平运行.</li>
</ol>
<p>如此看来, 该官职似乎是一个权威不高, 涉及领域繁多, 事务忙碌且报酬微薄的官职. 但实际并非如此, 由于这一官职所负责的领域大多和民众的生活息息相关, 因此就争取民众支持而言, 是一个非常理想的职位.</p>
<h4 id="护民官--tribunus-plebis"><span class="section-num">3.6.7</span> 护民官(Tribunus Plebis)</h4>
<p>护民官是代表平民阶级的一个官职, 因此, 非平民阶级出身的人无缘这个官职, 由平民大会上选举产生, 平民大会只有平民阶级出身的人才有权参加, 护民官的任期为一年, 对年龄没有限制.</p>
<p>护民官最主要的任务当然是保护平民的权利, 因此, 他们有权对政府所作出的决定行使否认权, 但在战时不得使用这种权力.</p>
<p>因利害冲突, 护民官有可能遭到某些行事过激的贵族的暗算, 所以, 为了防止此类事件发生, 护民官享有人身不可侵犯的特别权利, 这一权利边执政官都不享有.</p>
<p>护民官的人数最下2个人, 后来不断增加, 最后达到了10人之多</p>
<h4 id="元老院--senatus"><span class="section-num">3.6.8</span> 元老院(Senatus)</h4>
<p>在罗马, 作为国家最高决策机构, 市民大会一直存在. 除了护民官, 以执政官为首的政府要职全部由该&quot;国会&quot;选举产生</p>
<p>只有元老院议员不需要经过选举, 但是这绝不意味着只要过了30岁就可以自动得到议席, 正因为如此, 它还是世袭的. 只有经过相当严格的甄别, 确认其见识, 责任心, 能力和经验都符合的人才允许进入元老院. 当然, 出身名门望族的人, 相对多一些优势.</p>
<p>其实, 元老院充分发挥了心脏的作用, 现在, 它的功绩已经成为西洋史的常识. 作为上院的名称, 美国, 法国, 意大利和加拿大, 都愿意留下&quot;senatus&quot;的称谓. 就像历史学家波得比乌斯指出的那样, 罗马在健全的元老院开始发挥作用以后, 彻底摆脱了迷惘, 勇敢地走上了繁荣之路, 无疑人人都会对此心生羡慕.</p>
<h3 id="政治建筑的杰作"><span class="section-num">3.7</span> 政治建筑的杰作</h3>
<p>善于从失败中学习, 并在此基础上挣脱已有观念的束缚, 提高自己, 然后再重新站起来, 这就是罗马人的性格.</p>
<p>这不是说失败是好事, 失败没有什么好或不好, 失败只是失败. 重要的是如何从失败中站起来, 也就是怎样对待失败.</p>
<p>进入公元前4世纪后半叶, 改变了对外关系形态后的罗马人, 没有改变公元前8世纪罗穆路斯以来的罗马人的一个特点, <code>即同化失败者</code>. &lt;列传&gt;作者普鲁塔克认为罗马强大的首要原因就是他们这种性格</p>
<h3 id="市民权"><span class="section-num">3.8</span> 市民权</h3>
<h4 id="权利"><span class="section-num">3.8.1</span> 权利</h4>
<ol>
<li>不论动产还是不动产, 保证一切私有财产. 允许私有财产自由买卖</li>
<li>享有选举权和被选举权, 有参与国政的权利</li>
<li>有依法接受审判的权利. 同时, 在罗马, 被判死刑后, 有权向市民大会提出诉讼, 也就是上诉权. 事实上, 有罗马市民权的人极少被执行死刑</li>
<li>有证据证明是有独立, 自由身份的成熟男子</li>
</ol>
<h4 id="业务"><span class="section-num">3.8.2</span> 业务</h4>
<p>首先,有义务服务军务, 17岁至45岁为现役, 46岁至60岁为预备役. 这项义务替代了市民另一项义务, 即纳税的业务. 以间接税为主的古代税制中, 直接税用兵役相抵的情况很普遍, 因此, 军税又叫&quot;血税&rdquo;</p>
<p>法律并未规定市民不得缴纳税款以逃避军务, 只是, 对于罗马人来说, 这样太可耻. 在罗马, 以经济行为纳税的只有不享有市民权而不承担军备义务的非市民以及经济富裕但没有孩子的女人.</p>
<h4 id="条件"><span class="section-num">3.8.3</span> 条件</h4>
<p>成为市民的条件:</p>
<p>在雅典, 要取得雅典市民权必须父母双方都是雅典人, 即使在鼎盛期也是如此, 斯巴达也一样. 但在罗马则不同, 只要生活在罗马就可以取得市民权, 而且这一情形延续了相当长的时间.</p>
<p>对于市民权, 希腊人和罗马人的区别也体现在奴隶的处境上.</p>
<p>在希腊, 奴隶终身为奴是普遍现象, 但是罗马的奴隶有路可选, 奴隶主为了回报奴隶长年的无偿奉献会还奴隶以自由, 或者奴隶能够用自己积攒起来的钱赎回自由(奴隶竟然还可以有自己的财产).</p>
<p>获得自由的奴隶叫解放奴隶, 他们的子孙可以取得罗马譏权, 至于有了市民权后, 能否在社会上出人头地, 就看个人的才能和运气了.</p>
<p>希腊哲学家亚里士多德把奴隶和家畜作了比较, 并写下这样的一句话:</p>
<blockquote>
<p>在有用方面, 两者几乎没有区别. 奴隶和家畜用他们的肉体为我们人类所用, 这一方面是一样的.</p>
</blockquote>
<p>比亚里士多德早200年的罗马第六代国王塞尔维乌斯-图里乌斯说过这样的话, 尽管有传言说他本人是奴隶出身:</p>
<blockquote>
<p>奴隶和自由民的不同不是先天造成的, 而是生来遭遇的命运不同而已.</p>
</blockquote>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
