<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>history on 自由庄园</title>
    <link>https://ramsayleung.github.io/zh/categories/history/</link>
    <description>Recent content in history on 自由庄园</description>
    <image>
      <title>自由庄园</title>
      <url>https://ramsayleung.github.io/%3Clink%20or%20path%20of%20image%20for%20opengraph,%20twitter-cards%3E</url>
      <link>https://ramsayleung.github.io/%3Clink%20or%20path%20of%20image%20for%20opengraph,%20twitter-cards%3E</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>See this site&#39;s source code [here](https://github.com/ramsayleung/ramsayleung.github.io), licensed under GPLv3 ·</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 27 Jan 2023 12:34:00 -0800</lastBuildDate><atom:link href="https://ramsayleung.github.io/zh/categories/history/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>皇帝与官僚：「上面」与「下面」</title>
      <link>https://ramsayleung.github.io/zh/post/2023/%E7%9A%87%E5%B8%9D%E4%B8%8E%E5%AE%98%E5%83%9A/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Jan 2023 12:34:00 -0800</pubDate>
      
      <guid>https://ramsayleung.github.io/zh/post/2023/%E7%9A%87%E5%B8%9D%E4%B8%8E%E5%AE%98%E5%83%9A/</guid>
      <description>1 前言 年后在家略为空闲，就写了篇思考与感悟： 「上面的意思是好的，就是下面的人执行出了问题」 「下面的人也没办法，毕竟这是上面的规定」 那事情没做</description>
      <content:encoded><![CDATA[<h2 id="前言"><!-- raw HTML omitted -->1<!-- raw HTML omitted --> 前言</h2>
<p>年后在家略为空闲，就写了篇思考与感悟：</p>
<p>「上面的意思是好的，就是下面的人执行出了问题」</p>
<p>「下面的人也没办法，毕竟这是上面的规定」</p>
<p>那事情没做好，究竟是谁的原因？</p>
<p>「上面」与「下面」的关系与内在逻辑究竟是怎么样的呢？</p>
<p>让我们翻开中国漫长的历史，一探皇帝与官僚之间的关系.</p>
<h2 id="牧民之道"><!-- raw HTML omitted -->2<!-- raw HTML omitted --> 牧民之道</h2>
<p>皇帝是国家的最高统治者，号为「天子」，代表上天来统治臣民，具有至高无上的权力。</p>
<p>虽然想当皇帝的人有很多个，但皇帝这个岗位实际只能有一个人在职.</p>
<p>「普天之下，莫非王土，率土之滨，莫非王臣」,这么多的「王臣」与「王土」，皇帝一个人自然是管理不过来，就需要三公九卿等文武百官。</p>
<p>封建官僚拿着皇帝给予的权力和薪水，逐级管理着小农。</p>
<p>最底层是万千小农，他们对帝国纳税，用自己的血汗钱养活帝王与封建官僚。</p>
<h2 id="利益之差"><!-- raw HTML omitted -->3<!-- raw HTML omitted --> 利益之差</h2>
<p>封建官僚是一种“压力单向传导机制”，压力只能逐级向下传导，封建官僚不但不会分散压力，而且会为了自身利益扩大这种压力。这样，压力传导到最后的小农便会呈几何级数扩张。</p>
<p>疫情期间，各地都出现「层层加码」的现象，这也是一种压力单向传导机制作用的现象。</p>
<p>对封建官僚来说，假如中央要求州上缴赋税10万石，每个郡平均上缴1万石；每个州向郡下达任务时，可能会要求上缴10万石，每个县平均上缴5千石；郡向县下达任务，可能就会要求每个县上缴一万石；</p>
<p>这样既能满足上级的要求，又可以截留剩余的税赋，还师出有名，可以把锅甩给上级。</p>
<p>说到底对国家财富具有所有权的，是帝王，天下是一家一姓的地盘，民不聊生对他们也没有好处。</p>
<p>封建官僚却完全不同，只要达到目的，管你大浪滔天，反正又不是我的天下。</p>
<h3 id="王朝周期循环"><!-- raw HTML omitted -->3.1<!-- raw HTML omitted --> 王朝周期循环</h3>
<p>中国封建王朝轮回更替两千多年, 尽管每朝每代制度不尽相同，但是总逃脱不了所谓的王朝周期循环：</p>
<ul>
<li>阶段1：新朝初立，连年征战国家元气损伤，人口凋零，开国君主多是刀枪入库，马放南山，休养生息，鼓励民众生产，轻徭薄赋</li>
<li>阶段2: 王朝强盛，人口剧增，土地兼并，社会阶级逐步分化</li>
<li>阶段3: 王朝末期，土地集中在少数人手上，农民失去土地，失去工作，成为流民，揭杆而起。一切变为废墟，破而后立，直至新朝建立, 开启新一轮循环。</li>
</ul>
<p>如果从封建官僚的角度来分析王朝周期循环的原因：</p>
<p>皇权只有借助封建官僚才能统治整个帝国，但是封建官僚自身就是一个强势分利集团，他们会借助手中的权力疯狂掠夺帝国财富。</p>
<p>皇权根本就无法彻底遏制这种掠夺，毕竟联系皇权和封建官僚的纽带恰恰就是掠夺财富的权力。</p>
<p>封建官僚对财富的掠夺将成为帝国难以治愈的沉疴。</p>
<p>强势分利集团完全不遵守财富规则,毕竟他们既是运动员，又是裁判，又怎么会遵守规则呢？</p>
<p>最终，掠夺超出了帝国居民承受的极限，人们失去了土地、失去了工作、没有能力组建家庭，最终成为流民。</p>
<h3 id="官僚利益"><!-- raw HTML omitted -->3.2<!-- raw HTML omitted --> 官僚利益</h3>
<p>总有人奇怪，为什么明朝皇帝崇祯不像唐玄宗，宋高宗那样，在贼兵临城时，跑路迁都南京。</p>
<p>如果再翻开史料，重现当时的场景，就会发现，既有崇祯主观的因素，也有官僚在背后推波助澜。</p>
<p>崇祯十七年，当时李自成已兵临北京，形势危急，右庶子李明睿劝崇祯放弃北京，尽快南迁，皇帝告诉他：“汝意与朕合，但外边诸臣不从，奈何？”</p>
<p>李明睿说：“天命微密，当内断圣心，勿致噬脐之忧。”并请崇祯勿犹豫，尽快决断。</p>
<p>崇祯帝一直有意迁都，崇祯对众臣说：“李明睿有疏劝朕南迁。国君死于社稷，朕将何往？又劝朕教太子先往南京，诸卿以为如何？”</p>
<p>首辅陈演反对南迁，并示意兵科给事中光时亨，严厉谴责李明睿，扬言：“不杀李明睿，不足以安定民心。”其事遂不了了之</p>
<p>为什么官员们把调子提得这么高呢，莫非迁都真的事不可为？</p>
<p>平心而论，崇祯着实算不上一位好老板，性格存在缺陷，求治心切，生性多疑，刚愎自用，并且有不少恶劣的前科：</p>
<p>「崇祯十五年, 松山、锦州失守，洪承畴降清，崇祯想和满清议和而和兵部尚书陈新甲暗中商议计划, 没想到事情泄漏，被朝臣知晓，明朝士大夫鉴于南宋的教训，皆以为与满人和谈为耻。</p>
<p>崇祯就把议和责任都推到兵部尚书陈新甲, 并将其下狱斩首。」</p>
<p>面对这样性格的老板，即使知道迁都是个明智之选，官僚们明面上都不会赞同这样的建议。</p>
<p>如果能打退贼兵，老板如果面子挂不住，又要追究迁都的责任，那我们附和迁都建议的都可能完蛋。如果打不退贼兵，双膝朝下，跪谁不是跪，只是换个老板而言。</p>
<p>所以对于官僚来说，最佳的选择就是把调子拨得高高的，君王死社稷，我们都要和陛下共存亡，死战不退。这样官员们就能立于不败之地。</p>
<p>崇祯十七年，李自成入北京，崇祯皇帝自缢于煤山，首辅陈演想逃离北京，但因家产太多而未果。他主动向农民军献白银四万两。稍后，其家仆告发，说他家中地下藏银数万。农民军掘之，果见地下全是白银。</p>
<p>另一民变领袖张献忠后来称帝，以陈演的女儿为皇后，陈演的儿子为翰林学士。</p>
<p>想起韩国电影《辩护人》中关于爱国者的论述：</p>
<blockquote>
<p>你不是真正的爱国者</p>
<p>你是让善良无罪的国家生病的蛆虫，军事政权肮脏的帮手而已</p>
<p>说出真相，那才是真正的爱国</p>
</blockquote>
<p>官僚利益与皇帝利益并不一致，管你洪水滔天，还是民不聊生，反正民不是我家的，国不是我家的，钱才是我家的。</p>
<h3 id="服从性测试"><!-- raw HTML omitted -->3.3<!-- raw HTML omitted --> 服从性测试</h3>
<p>对于皇帝而言，官员的能力，品格，尚在其次，皇帝最关心的是忠诚。毕竟品格越高尚，能力越出色，但是怀有二心，对皇帝的危害就越大。</p>
<p>所以皇帝就派自己家奴去监视官员。但俗话说，「人心隔肚皮」，皇帝也没有办法知道官员的心思。皇帝是想到的办法，就和我们玩狼人杀一样，就是「观其言，察其行」，看你们是否表里不一。</p>
<p>所以对于官员们「层层加码」的行为，就能明白其背后的逻辑：对于「上面」的命令，「下面」的执行不到位，就容易被理解是对「上面」不忠诚。</p>
<p>所谓「忠诚不绝对，就是绝对不忠诚」，何况即使你100%执行到位，隔壁的同行150%执行到位。相比之下，你就变成执行不到位，就容易「内巻」起来，变成相互竞争加码。</p>
<p>对于官僚而言，正确的命令要坚决执行，不正确的命令也要坚决执行。前者容易理解，后者又有什么解究呢？</p>
<p>对于不正确的命令，如果官员执行到位，他不会有任何的错，因为错在「上面」。但因为「上面」不可能出错，所以就变成了大家都没有错。如果执行不到位，那么「上面」就可以认为，是执行有问题，而不是决策有问题，其罪在你。</p>
<p>因此，权衡之下，官员的最佳选择就是加倍执行命令，无论对错，甚至还可以夹带点私货。</p>
<p>何况，不正确的命令也是一种服从性测试。如果君王知道你在民怨沸腾的情况，还把不正确的命令也如实执行了，会认为你对君王忠心不二，简在帝心。</p>
<p>不正确的命令也要执行，那小农的死活怎么办？</p>
<p>权力运行自有其规律：**权力只对来源负责**.</p>
<p>老爷心善，见不得穷人, 把他们赶走吧。</p>
<h2 id="决策权与信息权之争"><!-- raw HTML omitted -->4<!-- raw HTML omitted --> 决策权与信息权之争</h2>
<p>皇帝拥有至高无上的权力，是帝国的主人，对帝国的政策拥有最终的决策权。</p>
<p>拥有决策权，并不意味着皇帝都能在问题上作出正确的抉择，官僚们只能俯首听令。</p>
<p>面对皇帝的政令，官僚们自有应对之策，皇帝拥有决策权，但做出决策的前提是有充足的信息，对问题有充分的了解。但皇帝囿于深宫之中，又如何能知天下事呢，只能听从官僚们的汇报，所以说，影响皇帝决策的信息权，掌握在官僚手上。</p>
<p>官僚们可以通过隐藏，截留，篡改信息，以误导皇帝作出有利于自己的决策。</p>
<p>《天朝的崩溃》就有提到，原来在鸦片战争期间，直到英军直逼天津大沽口, 道光皇帝才知道战事之靡烂，防备之严峻，而北京几乎无险可守，此前道光皇帝还一直以为清军战事占优。</p>
<p>而皇帝对官僚们隐瞒信息的招数，自然是心知肚明，所以自明朝起，皇帝就开设东厂与锦衣卫，通过特务机构来打破封建官僚的信息垄断。</p>
<p>受电视剧影响，我们总以为东厂首领权倾朝野，对百官予取予求。但本质上，东厂首领钦差掌印太监，只是皇帝的家权，他们的权力都来源于皇权，所以他们忠诚的对象只能是皇帝。又因为他们生理缺陷，无法生育，也无法将权力延续，自然不会对皇权产生威胁。</p>
<p>即使是明熹宗权倾朝野的九千岁魏忠贤，在崇祯登基后，一纸诏书就将其赐死。</p>
<p>通俗理解，在明朝以前，是官僚集团与皇帝在玩二人转；皇帝招架不过来，就拉了些信得过的家奴，和官僚一起斗地主。</p>
<p>在现代社会，各种媒体资讯发达，官僚已经无法垄断信息权。</p>
<p>想起英剧《是，大臣》里面的一个情节，外交部大臣竟然是通过电视来了解最新的国际时事的，既滑稽又现实。毕竟记者都跑得比较快。</p>
<h3 id="信息反馈与决策"><!-- raw HTML omitted -->4.1<!-- raw HTML omitted --> 信息反馈与决策</h3>
<p>信息权无法再被垄断，但还可以人为制造信息的茧房：</p>
<p>王小波先生在《沉默的大多数》中有一篇文章，名为《花剌子模信使问题》：</p>
<blockquote>
<p>据野史记载，中亚古国花剌子模有一古怪的风俗，凡是给君王带来好消息的信使，就会得到提升，给君王带来坏消息的人则会被送去喂老虎。</p>
<p>于是将帅出征在外，凡麾下将士有功，就派他们给君王送好消息，以使他们得到提升；有罪，则派去送坏消息，顺便给国王的老虎送去食物。</p>
</blockquote>
<p>虽说信使带来的消息的好坏，决定人并不是信使本身，并不妨碍君王把他们当作老虎的点心。</p>
<p>正常人都会趋利避害，长此下去，君王只会听到各种花团锦簇的好消息，不会听到任何反映现实的坏消息，就这样活在了自己制造的信息茧房里。缺乏现实感，又怎能作出正确的决定的呢。</p>
<p>唐太宗李世民曾说过：「以铜为鉴，可以正衣冠；以人为鉴，可以明得失；以史为鉴，可以知兴替」。</p>
<p>所谓的「以人为鉴」就是指臣下能如实说清事实，指明对错。君主要有容人之量，臣下要有犯颜直谏的勇气。</p>
<p>即使魏征经常把李世民怼得脑壳疼，甚至把李世民的宠物鸟都憋死了（太宗怀鹞），也没见魏征去当老虎点心。</p>
<p>「以人为鉴」既要有识人之明，又要有容人之量，更要有自省之心。只愿开美颜，就只会看到美照，苏大强都觉得自己是吴彦祖。</p>
<h2 id="出路在何方"><!-- raw HTML omitted -->5<!-- raw HTML omitted --> 出路在何方</h2>
<p>抗日战争胜利前夕, 1945年7月1日至5日，黄炎培等人访问延安，试图调解国共关系，化解政治危机。</p>
<p>7月4日下午，毛泽东接待黄炎培等人，黄炎培说：“中国历史上的王朝都存在一个从兴起到消亡的周期率，一部历史，「政怠宦成」的也有，「人亡政息」的也有，「求荣取辱」也有, 总之没有能跳出这「周期率」。</p>
<p>毛泽东欣然笑对道：“我们已经找到新路，我们能够跳出这「周期率」。这条新路，就是民主，（我们要）用民主来打破历代从艰苦创业到腐败灭亡的「周期率」，跳出这种兴亡「周期率」。”</p>
<h2 id="参考"><!-- raw HTML omitted -->6<!-- raw HTML omitted --> 参考</h2>
<ul>
<li>《中国是部金融史》</li>
<li><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%B4%87%E7%A6%8E%E5%B8%9D">维基百科：崇祯帝</a></li>
</ul>
]]></content:encoded>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
